{"no0":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6F6112-20D-000E4-00000928-1B6E66C6","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Dieser Platz half ihm, sich in Wien zuhause zu f\u00fchlen\"","Decription":"In \"Ohnehin\" von Doron Rabinovici (erschienen 2004 bei Suhrkamp) ist Paul Guttmann ein Holocaust-\u00dcberlebender aus der Bukowina, der sich in der Nachkriegszeit in Wien ansiedelte und am Naschmarkt \u2013 an diesem Ort der Unrast, der Vielfalt von Menschen unterschiedlicher Herkunft und von Fr\u00fcchten aus aller Welt \u2013 eine Form von Heimat fand.","PlaceAddress":"Wien, Naschmarkt, Naschmarkt, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00094_B03\/e11-00094_b03.jpg","PictureCopyright":"Der Wiener Naschmarkt. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.198219","Longitude":"16.362855"},"no1":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B53A716-25D-00118-0000051C-1B52B746","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Bildungsanstalt f\u00fcr Kinderg\u00e4rtnerinnen","Decription":"Seit 1967 arbeitete Hannah Fischer in der Bildungsanstalt f\u00fcr Kinderg\u00e4rtnerinnen. Sie spricht \u00fcber das Geb\u00e4ude und dessen Pr\u00e4gung durch die kreative Arbeit, \u00fcber ihre Erfahrungen als Lehrerin und die Lehrinhalte, die ihr wichtig erschienen, etwa die Lehre der ganz fr\u00fchen Kindheitsentwicklung, die damals in der P\u00e4dagogik kaum ber\u00fchrt wurde.","PlaceAddress":"Wien, Bildungsanstalt f\u00fcr Kinderg\u00e4rtnerinnen, Patrizigasse 2, 1210","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00104_B02\/e13-00104_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.256791","Longitude":"16.405174"},"no2":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B660EA5-18E-0008B-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"Tarek Eltayeb \u2013 \"Kaffee und Wasser\"","Decription":"Der verzweifelte Fremde will in seine Heimat zur\u00fcckkehren \u2013 er will das in den Kaffee gegossene Wasser wieder aus dem Kaffee herausbringen. Der Dichter, der diesen ins Wiener Kaffeehaus gef\u00fchrt hat, ist hier schon beheimatet. Er liest die deutsche \u00dcbersetzung von Ursula Eltayeb und das arabische Original.","PlaceAddress":"Wien, Caf\u00e9 Griensteidl, Michaelerplatz 2, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00092_B02\/e11-00092_b02.jpg","PictureCopyright":"Caf\u00e9 Griensteidl am Michaelerplatz. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208262","Longitude":"16.366265"},"no3":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B773CFB-14B-0015D-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Er hat die Wahrheit verk\u00fcndet, wenn seine Eitelkeit und seine Galle ihn nicht davon abgehalten haben.\"","Decription":"So urteilte Arthur Schnitzler 1909 in seinem Tagebuch \u00fcber Karl Kraus, dem er freilich attestierte, er habe allgemein Ethisches innerhalb des Sozialen mit Witz und Kraft zu sagen gewusst.<br\/><br\/> Es liest 1975 der Sohn Arthur Schnitzlers, Heinrich Schnitzler, aus den damals noch unpublizierten Tageb\u00fcchern.","PlaceAddress":"Wien, Schwindgasse, Schwindgasse 3, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75263_B03\/99-75263_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.197655","Longitude":"16.374605"},"no4":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B27FA1A-0FF-000F8-00000D6C-1B2727B6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Der j\u00fcdische Kindergarten in der Castellezgasse","Decription":"Nachdem 1934 die Gemeindekinderg\u00e4rten geschlossen worden waren und die einzige Alternative ein katholischer Kindergarten gewesen w\u00e4re, ging Peter Schauer (geb. 1930) in den j\u00fcdischen Kindergarten in der Castellezgasse. Er lernte dort das hebr\u00e4ische Alphabet, Jiddisch und andere Grundbegriffe j\u00fcdischer Kultur kennen.","PlaceAddress":"Wien, Castellezgasse, J\u00fcdischer Kindergarten, Castellezgasse 35, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00362_B01\/e13-00362_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.223923","Longitude":"16.381758"},"no5":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B2826F2-326-00182-00000D6C-1B2727B6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Arbeit in der Augarten Porzellanmanufaktur","Decription":"Gertrud Zmeskal erz\u00e4hlt \u00fcber die Porzellanmanufaktur Augarten, in der sie vierzehn Jahre gearbeitet hat.<br\/><br\/> Die Manufaktur Augarten geh\u00f6rt zu den \u00e4ltesten und international bekanntesten Produktionsst\u00e4tten Wiens, ist an diesem Ort, und daher unter diesem Namen, allerdings erst seit 1923 angesiedelt.","PlaceAddress":"Wien, Porzellanmanufaktur Augarten, Obere Augartenstra\u00dfe 1, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/01\/E13-01106_B03\/e13-01106_b03.jpg","PictureCopyright":"Das Eingangsportal des Augartens im Jahr 2011. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.223555","Longitude":"16.378237"},"no6":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B197CC6-397-000CC-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"28.11.2015","Type":"audio","Title":"\"Enten im Stadtpark\" von Andrea Grill","Decription":"Andrea Grill liest \"Enten im Stadtpark\". Die Schriftstellerin ist eine der drei \"Stadtschreiber\/innen\", die sich in einem Kunstprojekt der zuk\u00fcnftigen Seestadt aspern literarisch n\u00e4hern. In diesem Gedicht thematisiert sie im Blick auf Enten im Stadtpark eine nahezu unaufl\u00f6sbare Verflochtenheit von Lieblichkeit und Ekel, wodurch das eine ins andere \u00fcberzugehen scheint, und sich nicht mehr vom anderen unterscheiden l\u00e4sst.","PlaceAddress":"Wien, Stadtpark, Stadtpark, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00091_B01\/e11-00091_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.204844","Longitude":"16.379697"},"no7":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B358DAB-0D1-0032C-00000CF0-1B3464C7","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Abstimmung der MQ-Errichtungsgesellschaft \u00fcber den Wehdorn-Ortner-Entwurf (1995)","Decription":"Das \u00d61-Mittagsjournal berichtet von einem Projekt, das zu seinem Beginn den Charakter eines gro\u00dfz\u00fcgigen, ja \"k\u00fchnen\" modernen Entwurfs hatte. Im M\u00e4rz 1995 ist vom Entwurf f\u00fcr das neue Museumsquartier nur mehr ein pragmatischer Interessenausgleich, der bei niemandem Ansto\u00df erregen w\u00fcrde, \u00fcbrig geblieben.","PlaceAddress":"Wien, Museumsquartier, Museumsplatz 1, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/95\/JM-950329_B01\/jm-950329_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.203281","Longitude":"16.358698"},"no8":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B56445F-15B-00126-00000660-1B555A45","LastUpdate":"16.01.2016","Type":"audio","Title":"Der Schwarzmarkt der fr\u00fchen Nachkriegsjahre im Resselpark","Decription":"Helmut Hofmann (geb. 1934) erz\u00e4hlt \u00fcber den Besuch des Schwarzmarktes im Resselpark gemeinsam mit seiner Mutter und dar\u00fcber, wie hier Gesch\u00e4fte gemacht wurden.","PlaceAddress":"Wien, Resselpark, Resselpark, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00080_B01\/e11-00080_b01.jpg","PictureCopyright":"Der Resselpark am Karlsplatz vor der Technischen Universit\u00e4t Wien. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.199550","Longitude":"16.370891"},"no9":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B09B044-327-005FC-00000DE0-1B08D536","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Tanzen im Grabencaf\u00e9 vor und nach Mitternacht in den 1930er Jahren","Decription":"Marko Feingold war als junger Mann in den 1930erJahren ein leidenschaftlicher T\u00e4nzer. Im Grabencaf\u00e9 tanzte er nicht nur mit \"ehrenwerten\" Damen, sondern auch sehr gerne mit Prostituierten, die sehr gute, gutaussehende Tanzpartnerinnen und ein angenehmer Umgang waren\u00a0\u2026","PlaceAddress":"Wien, Grabencaf\u00e9, Graben 29a, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=6\/20\/6-20443_B_B01\/6-20443_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Graben 29a, der Standort des ehemaligen Graben-Caf\u00e9s. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.20884","Longitude":"16.370409"},"no10":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1940A9-206-0004C-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Elisabeth Fickert-Sonnleithner wohnte in den 1920er Jahren in der Wiener B\u00f6rse","Decription":"Elisabeth Fickert-Sonnleithner (geb. 1912) erz\u00e4hlt \u00fcber die Wohnung ihrer Familie in der Wiener B\u00f6rse, \u00fcber die Schule, die sie in der B\u00f6rsengasse\u00a05 besuchte, den Umgang mit zahlreichen Kindern wohlhabender j\u00fcdischer Familien der Umgebung und die Sturzgeburt ihrer Schwester, ebenfalls in der B\u00f6rse.","PlaceAddress":"Wien, B\u00f6rse, Schottenring 16, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/01\/E13-01090_B01\/e13-01090_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.215439","Longitude":"16.366742"},"no11":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B319821-3C8-00399-00000684-1B307046","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Franz Schmid verkauft \u00d6fen und beherrscht die Kunst des Heizens mit Koks und Holz","Decription":"Franz Schmid erz\u00e4hlt mit anschaulichem und vergn\u00fcgtem Fachverstand, wie man mit welchen Brennmaterialien umgehen muss, um die beste W\u00e4rmenutzung und die geringsten Abgase (zuliebe der Umwelt, aber auch des Ofens und Kamins) zu erzielen. Am liebsten hat er den Meller Automat...","PlaceAddress":"Wien, Schmalzhofgasse, Schmalzhofgasse 8, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=VX\/05\/VX-05015_01_B01\/vx-05015_01_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.195769","Longitude":"16.347393"},"no12":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B78499F-3CD-00094-00000568-1B77A145","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Der Kantor Josef Basser singt das \"L'cho dodi\"","Decription":"Josef Basser war etwa seit der Jahrhundertwende und bis 1921 (nach anderen Angaben bis ca.\u00a01933) Kantor des Brigittenauer Tempels und ab 1934 in Subotica (Jugoslawien). Josef Basser wurde zum Opfer des Holocaust, seine Frau Risza \u00fcberlebte das KZ Mauthausen.<br\/><br\/> Er singt das \"L'cho dodi\" von Salomon Sulzer.","PlaceAddress":"Wien, Brigittenauer Tempel, Kluckygasse 11, 1200","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/02\/22-02914_A_B01\/22-02914_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.229991","Longitude":"16.36833"},"no13":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3163AA-2B7-0037B-00000684-1B307046","LastUpdate":"12.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Im Wurstelprater\". Wiener Lebensszene (1908)","Decription":"Die Praterszene von Richard Waldemar ist ein kabarettistisches Klangbild, bestimmt vom \"Sprachwechsel\" zwischen verschiedenen deutschsprachigen Dialekten und Akzenten der Kronl\u00e4nder und gerahmt von unterschiedlichen Musikst\u00fccken in der Aufmachung von Jahrmarkt- oder Zirkuskapellen. Nebenbei werden typische Jahrmarktattraktionen aufgerufen wie die Dame ohne H\u00e4nde und F\u00fc\u00dfe. Es endet mit einer Taschendiebszene.","PlaceAddress":"Wien, Wurstelprater, Prater, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05756_A_B01\/2-05756_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.216417","Longitude":"16.398567"},"no14":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6E270D-355-000C0-000004D0-1B6D1547","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"SS-Einheiten umzingeln den Esterhazy-Park","Decription":"Dita Segal beschreibt in Erinnerung an ihre Kindheit eine Szene, als Juden und J\u00fcdinnen der Zugang zu \u00f6ffetnlichen Parks l\u00e4ngst verboten war, ihre Gro\u00dfmutter jedoch mit den Kindern \u2013 mit ihr und einem kleineren Kind im Kinderwagen \u2013 ein wenig an die frische Luft ging und von einer Razzia der SS erwischt wurde, die die Besucher\/innen des Parks auf Juden und J\u00fcdinnen durchsuchte.","PlaceAddress":"Wien, Esterhazy-Park, Esterhazy-Park, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00097_B04\/e11-00097_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.197616","Longitude":"16.352007"},"no15":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4A9879-2CF-0014D-00000544-1B497CC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Wir sind in die Welt gev\u00f6gelt und k\u00f6nnen nicht fliegen\" \u2013 Bernd H\u00f6fer spricht \u00fcber das Zitat Werner Schwabs","Decription":"Das Zitat des Dramatikers Werner Schwab \"Wir sind in die Welt gev\u00f6gelt und k\u00f6nnen nicht fliegen\" wurde von dessen Freund Bernd H\u00f6fer auf einer Tafel oberhalb des Eingangstores im Haus in der Payergasse\u00a012 eingelassen. Das Haus, das wesentlich an der Etablierung der Kunstszene am Yppenplatz beteiligt war, war Wohnhaus von Werner Schwab, Bernd H\u00f6fer und anderen K\u00fcnstler\/innen. Die Stiegengalerie war hier beheimatet und f\u00fcr kurze Zeit f\u00fchrte Bernd H\u00f6fer hier das \"eine ART Beisl\", eine Art K\u00fcnstlertreff und Absturzkneipe in einem. <br\/> Bernd H\u00f6fer beginnt sein lebensgeschichtliches Interview mit diesem Zitat und sieht darin nicht nur schwer zu meisternde Lebenssituationen, in die man im Laufe des Lebens hineingeworfen wird, angesprochen, sondern auch Themen f\u00fcr soziale Unruhen, Leid und Freude. <br\/><br\/> Das Zitat \"Wir sind in die Welt gev\u00f6gelt und k\u00f6nnen nicht fliegen\" ist aus Schwabs Drama \"\u00dcbergewicht, unwichtig: Unform\" entnommen. Der Satz wurde auch zum Aufh\u00e4nger f\u00fcr die Bewerbung des St\u00fccks im Wiener Schauspielhaus 1991 und war damals in ganz Wien plakatiert.","PlaceAddress":"Wien, Werner Schwab - Wohnhaus, Payergasse 12 \/ Yppenplatz, 1160","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/04\/E13-04008_B01\/e13-04008_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.214015","Longitude":"16.336229"},"no16":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B53BA57-2DA-00139-0000051C-1B52B746","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Der Papst spricht im Donaupark","Decription":"Die Messe im Donaupark war der H\u00f6hepunkt des Papstbesuches in \u00d6sterreich im Jahr 1983: Trotz str\u00f6menden Regens nahmen 350.000 Menschen daran teil und lauschten den Worten Papst Johannes Pauls II., der sich in dem Ausschnitt zum Motto des Katholikentages \"Hoffnung leben \u2013 Hoffnung geben\" Gedanken macht. Auf Grund des Attentats auf Papst Johannes Paul II. 1981 wurde der Besuch in \u00d6sterreich, der schon l\u00e4nger geplant war, verschoben und fand anl\u00e4sslich des Katholikentags 1983 statt. Im Zentrum stand die Br\u00fcckenfunktion \u00d6sterreichs zwischen Ost und West. Weil das deutsch-polnische Heer unter der F\u00fchrung des polnischen K\u00f6nigs Johann III. Sobieski hier die osmanische Armee besiegte, besuchte auch der polnische Papst Johannes II. bei seinem Papstbesuch in Wien 1983 den Kahlenberg. Anders als beim Katholikentag 1933 wurde das Gedenken an die T\u00fcrkenbelagerung 1683 zwar mit gr\u00f6\u00dferem Bedacht begangen, dennoch nutzte der Papst die Geschichte des Ortes als Symbol des Siegs des katholischen Abendlandes \u00fcber die \"ungl\u00e4ubigen\" Osmanen, was durchaus kritisch in den \u00f6sterreichischen Medien thematisiert wurde.","PlaceAddress":"Wien, Donaupark, Donaupark \/ Papstwiese, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/83\/99-83127_B03\/99-83127_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.238739","Longitude":"16.409415"},"no17":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B784F6C-0C0-000B8-00000568-1B77A145","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Die \"Eroica\" und die vorst\u00e4dtische Sommerfrische","Decription":"In dem Haus in Oberd\u00f6bling soll Ludwig van Beethoven im Sommer 1803 einen gro\u00dfen Teil seiner 3.\u00a0Symphonie, ber\u00fchmt geworden als \"Eroica\", komponiert haben, so besagt es der bereits historische Gedenkstein. Die Zuschreibung beruht jedoch auf einem Fehler, weil sich der Beethoven-Forscher Josef B\u00f6ck-Gnadenau (1859\u20131940) bez\u00fcglich der Neunummerierung der Stra\u00dfe um zwei Jahre t\u00e4uschte. Das tats\u00e4chliche \"Eroica-Haus\" in der unweit gelegenen Hofzeile\u00a015 ist nicht erhalten. Beethovens Schaffenskraft entlud sich jedenfalls in dieser vorst\u00e4dtischen Sommerfrische, umgeben von Weinbergen und l\u00e4ndlichen D\u00f6rfern, die damals noch nicht in die Gro\u00dfstadt eingegliedert waren, sondern verstreut an den H\u00e4ngen des Wienerwaldes lagen. 1904 wurde die Symphonie im Palais Lobkowitz \u2013 dem heutigen Theatermuseum (Lobkowitzplatz 2), dessen Festsaal sp\u00e4ter den Namen Eroica-Saal erhielt \u2013 uraufgef\u00fchrt. <br\/><br\/> Auf welchen Heroen sich die Symphonie bezieht, ist nicht eindeutig. Eine erste Widmung auf Napoleon Bonaparte wurde in der von Beethoven korrigierten Abschrift ausradiert, der Trauermarsch des 2.\u00a0Satzes bezog sich m\u00f6glicherweise auf den 1801 verstorbenen G\u00f6nner Beethovens, Erzherzog Maximilian Franz. Der Erstdruck von 1806 trug den Titel:\u00a0\"Sinfonia eroica, composta per festeggiare il sovvenire di un grand\u2019uomo\" \u2013 \"Heroische Sinfonie, komponiert, um die Erinnerung an einen gro\u00dfen Mann zu feiern.\"","PlaceAddress":"Wien, D\u00f6blinger Hauptstra\u00dfe, D\u00f6blinger Hauptstra\u00dfe 92, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/31\/2-31698_A_B01\/2-31698_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.242225","Longitude":"16.355576"},"no18":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/165B593C-270-0009A-000004F4-165A71B5","LastUpdate":"20.01.2016","Type":"audio","Title":"Vorsprechen bei der L\u00f6winger-B\u00fchne im Favoritner Colosseum","Decription":"Erwin Mahler wuchs in der Scheugasse auf, unweit des Favoritner Colosseums, wo die L\u00f6winger-B\u00fchne von 1929 bis 1945 ihren Sitz hatte. Mahler erz\u00e4hlt in seinem lebensgeschichtlichen Interview von seinem als Kind gefassten Plan, Schauspieler zu werden und in der L\u00f6winger-B\u00fchne vorzusprechen. Sein Schauspieltalent verkn\u00fcpft er mit einer Erinnerung an die Vorbereitung eines Hitler-Besuches in Wien, bei dem er, der so gut Gedichte aufsagen konnte, dazu auserw\u00e4hlt worden war, dem F\u00fchrer zu Ehren ein Gedicht zu sprechen. Zu der Gelegenheit kam es dann zwar nicht, das Gedicht beherrscht Erwin Mahler aber immer noch auswendig. <br\/><br\/> Die L\u00f6winger-B\u00fchne oder das \"Burgtheater f\u00fcr den kleinen Mann\" hatte hier im Favoritner Colosseum in der Landgutgasse 2\u20134 ihren ersten festen Sitz. Nach dem Zweiten Weltkrieg verzog die B\u00fchne in den 15.\u00a0und dann in den 7.\u00a0Wiener Gemeindebezirk. Bekannt wurde sie in ganz \u00d6sterreich durch den monatlichen Fixtermin im ORF ab Ende der 1950er Jahre. Der Ausdruck L\u00f6winger-B\u00fchne wurde in \u00d6sterreich auch zum gefl\u00fcgelten Wort, das triviales Niveau z.\u00a0B. in Parlamentsdebatten oder geringe Schauspielk\u00fcnste bezeichnet.","PlaceAddress":"Wien, L\u00f6winger-B\u00fchne, Landgutgasse 2\u20134, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/04\/E13-04105_B01\/e13-04105_b01.jpg","PictureCopyright":"Ehemaliger Standort des Favoritner Colosseums, Sitz der L\u00f6winger-B\u00fchne. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.181419","Longitude":"16.378494"},"no19":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6F69C0-0D4-000E7-00000928-1B6E66C6","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Ernst ist das Leben, heiter die Kunst\" \u2013 Alexander Girardi 1911 im Raimundtheater","Decription":"Nach dem Volksschauspieler und Dramatiker Ferdinand Raimund war das Theater seit seiner Errichtung durch einen Verein von 500 B\u00fcrgern des Bezirks Mariahilf im Jahr 1893 benannt und sollte eine Spielst\u00e4tte in der Tradition des Altwiener Volkstheaters sein. Doch bereits 1908 wurde auch das Raimundtheater unter dem Direktor Wilhelm Karczag von der kommerziell so ungemein erfolgreichen Wiener Operette \u00fcbernommen.<br\/><br\/> Die Aufnahme des Liedes aus der Operette \"Das Zirkuskind\" von Edmund Eysler (Text von Robert Bodanzky und Friedrich Thelen), dirigiert vom Komponisten selbst, stammt aus demselben Zeitraum wie die Urauff\u00fchrung der Operette am 18. Februar 1911 im Raimundtheater. Es ist ein Meisterst\u00fcck der s\u00e4ngerischen Phrasierungskunst Alexander Girardis und seines darstellerischen Temperaments - und ein Beispiel daf\u00fcr, dass, nicht zuletzt unter Eysler und in einer solchen Darstellung, die Operette einiges von der Tradition des Wiener Volkstheaters zu \u00fcbernehmen vermochte, wenn auch in ein anderes Stil- und Ausdrucksregister \u00fcbersetzt.","PlaceAddress":"Wien, Raimundtheater, Wallgasse 18\u201320, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/08\/2-08687_A_B01\/2-08687_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Raimundtheater (Postkarte um 1930). Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.192092","Longitude":"16.339618"},"no20":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1EDD61-021-00108-00000600-1B1DED70","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Wiener Kaffee im Caf\u00e9 Sperl \u2013 Gerhard Loibelsberger liest aus \"Die Naschmarkt-Morde\"","Decription":"Gerhard Loibelsbergers historische Kriminalromane rund um die Ermittlungen des Inspektors Nechyba spielen im Wien zu Beginn des 20. Jahrhunderts. Als Stammlokal Nechybas spielt das Caf\u00e9 Sperl in allen B\u00e4nden eine Rolle. In dem vom Autor gelesenen Ausschnitt aus den \"Naschmarkt-Morden\" wird nicht nur die Atmosph\u00e4re des Caf\u00e9 Sperl beschrieben, sondern auch der Wiener Kaffee und seine Sorten und Zubereitungsvarianten. <br\/><br\/> Das Caf\u00e9 Sperl ist eines der bekanntesten erhaltenen Alt-Wiener Kaffeh\u00e4user, das heute noch ebenso beliebt ist wie vor hundert Jahren. 1880 als Caf\u00e9 Ronacher er\u00f6ffnet, wurde es kurze Zeit sp\u00e4ter von der Familie Sperl \u00fcbernommen. Der Name blieb, auch als 1883 Adolf Kratochwilla Besitzer des Caf\u00e9s wurde, in dessen Familienbesitz es bis in die 1960er Jahre verblieb. Das Caf\u00e9 Sperl war Milit\u00e4r- und K\u00fcnstlertreffpunkt und durch die N\u00e4he zum Raimundtheater und dem Theater an der Wien beliebt bei den Operettenstars der Jahrhundertwende. Mehrere Stammtische gr\u00fcndeten sich hier, unter anderem der \"Siebenerclub\", der an der Gr\u00fcndung der Wiener Secession ma\u00dfgeblich beteiligt war. 1983 wurde das Caf\u00e9 unter Beibehaltung der alten Grundausstattung restauriert. <br\/><br\/> Der Roman \"Die Naschmarkt-Morde\" von Gerhard Loibelsberger wurde f\u00fcr den Leo-Perutz-Preis der Stadt Wien nominiert. Er ist 2009 im Gmeiner Verlag erschienen.","PlaceAddress":"Wien, Caf\u00e9 Sperl, Gumpendorfer Stra\u00dfe 11, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00078_B01\/e11-00078_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.199822","Longitude":"16.361091"},"no21":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6CC96A-3A5-00267-00000130-1B6BC3C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Fein, fein schmeckt uns der Wein\" \u2013 Operette im Wiener B\u00fcrgertheater","Decription":"Die Operette \"Der lachende Ehemann\" von Edmund Eysler (Text von Julius Brammer und Alfred Gr\u00fcnwald) wurde 1913 im Wiener B\u00fcrgertheater uraufgef\u00fchrt. Wie manch anderes Haus in Wien wurde auch das B\u00fcrgertheater als Schauspielhaus errichtet (1905), aber bald in ein Operettentheater umgewandelt, weil die Operette vor der Tonfilm-\u00c4ra kommerziell so ungemein erfolgreich war. \"Der lachende Ehemann\" wurde im B\u00fcrgertheater bis 1921 ganze 1793 Mal aufgef\u00fchrt.<br\/><br\/> Hermann Leopoldi zitierte das Weinlied \"Fein, fein schmeckt uns der Wein und auch die Liebe\" in dem Potpourri \"Beim Heurigen in Wien\", wo es ein \"authentischer Naturs\u00e4nger\" den Touristen als \"authentisches\" Wienerlied in entsprechend authentischer dialektaler Akzentuierung vortr\u00e4gt. Vergleiche den Ton \"Hermann Leopoldi und Arthur Rebner \u00fcber den authentischen internationalen Heurigen (1930)\" in Grinzing.<br\/><br\/> Eysler schrieb noch einige andere Operetten f\u00fcr das B\u00fcrgertheater. Dieses wurde in der NS-Zeit nach kurzer Schlie\u00dfung als Operettentheater weitergef\u00fchrt, nach 1945 wurde es mit dem Theater in der Josefstadt verbunden. Im Zuge des gro\u00dfen Wiener \"Theatersterbens\" wurde das B\u00fcrgertheater 1960 abgerissen.","PlaceAddress":"Wien, Zollamtsstra\u00dfe, Zollamtsstra\u00dfe 13, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/25\/2-25201_B_B01\/2-25201_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Ehemaliges B\u00fcrgertheater (Postkarte ca. 1913). Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.207188","Longitude":"16.38341"},"no22":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B638035-018-0005D-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Die \"Pastorale\" im Pasqualati-Haus","Decription":"1804 bis 1808 und 1810 bis 1814 wohnte Ludwig van Beethoven im Haus seines G\u00f6nners Johann Baptist Freiherr von Pasqualati auf der M\u00f6lker Bastei\u00a08. Die M\u00f6lker Bastei ist eines der wenigen erhaltenen St\u00fccke der Stadtbefestigung, wo man eine Vorstellung gewinnt, wie die \u00e4u\u00dfersten H\u00e4user der dicht verbauten Stadt von der H\u00f6he der Mauern \u00fcber die unverbaute Weite des tiefer gelegenen Glacis blickten. Vom Pasqualati-Haus sah Beethoven \u00fcber die Vorst\u00e4dte bis zu den D\u00f6rfern am Fu\u00df des Wienerwaldes , wo er viele Sommer verbrachte. Die au\u00dferordentlich zahlreichen Wiener Wohnst\u00e4tten Beethovens belegen, dass der Aufenthaltsort f\u00fcr sein Leben und sein k\u00fcnstlerisches Schaffen bedeutend war. Im Pasqualati-Haus, in dem er verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig lange Zeit verbrachte, entstanden gleichzeitig die 5.\u00a0und die 6.\u00a0Symphonie, die sogenannte Pastorale, ein Werk fr\u00fchromantischer Programmmusik, in dem das Leben der Natur beschrieben wird.<br\/><br\/> Das Wirken von Franz Schalk, Dirigent dieser Aufnahme von ca. 1928, war eng mit den Wiener Philharmonikern und der Staatsoper verbunden, er war aber auch einer der Mitbegr\u00fcnder der Salzburger Festspiele. Als Sch\u00fcler Anton Bruckners trug er viel zu dessen Bekanntheit bei, entstellte dessen Werke aber auch durch ma\u00dflose Streichungen und Neuorchestrierungen.","PlaceAddress":"Wien, Pasqualati-Haus, M\u00f6lker Bastei 8, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/38\/2-38622_A_B01\/2-38622_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.212407","Longitude":"16.362033"},"no23":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6CC2B2-386-0025B-00000130-1B6BC3C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Edwin Lipburger und die exterritoriale Republik Kugelmugel","Decription":"Die \"exterritoriale Republik Kugelmugel\" unweit des Riesenrades ist mit sperrigem Stacheldrahtzaun umgeben. Schilder machen die Republik als solche kenntlich und weisen ihren Gr\u00fcnder Edwin Lipburger als \"gro\u00dfen demokratischen Revolutionsf\u00fchrer\" aus. Auf einem Stra\u00dfenschild ist Antifaschismusplatz zu lesen. Zug\u00e4nglich ist Kugelmugel \u00fcber einen Grenz\u00fcbergang und eine Zugbr\u00fccke, und erst nach Ausstellung von Passierscheinen und P\u00e4ssen. <br\/><br\/> In einem Interview, das die \u00d6sterreichische Mediathek mit Edwin Lipburger im Jahr 2002 f\u00fchrte, erz\u00e4hlt dieser seinen pers\u00f6nlichen und k\u00fcnstlerischen Hintergrund, der ihn dazu gebracht hat, ein rundes Haus zu bauen, und der nach gescheiterten Versuchen, seine Kugel in Nieder\u00f6sterreich dauerhaft zu etablieren, schlie\u00dflich die Republik Kugelmugel im Wiener Wurstelprater gr\u00fcndete. Lipburger spricht in den zu h\u00f6renden Ausschnitten \u00fcber Grenzen, vor allem aber \u00fcber seine Faszination f\u00fcr die Kugel als den unebensten K\u00f6rper, den es gibt und als K\u00f6rper, der sich allen gesellschaftlichen, architektonischen, b\u00fcrokratischen sowie gesetzlichen Normen entzieht.","PlaceAddress":"Wien, Antifaschismusplatz, Antifaschismusplatz, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=VX\/05\/VX-05185_B01\/vx-05185_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.215527","Longitude":"16.396093"},"no24":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B7619F5-395-001B3-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Felder und Figuren \u2013 Thomas Ballhausen liest aus \"aspern. Reise in eine m\u00f6gliche Stadt\"","Decription":"Thomas Ballhausen liest Ausschnitte aus seinem Text \"Felder und Figuren\", einem Text, der im Rahmen des literarischen Projekts \"stadt.schreiben\" entstanden ist. Als \"Stadtschreiber\" setzte er sich zusammen mit den Autor\/innen Andrea Grill und Hanno Millesi mit der noch nicht existierenden Seestadt aspern auseinander. Dabei spielte die Geschichte und die Geschichtstr\u00e4chtigkeit des Ortes ebenso eine Rolle wie das Spiel mit den M\u00f6glichkeiten, einen Raum neu zu gestalten und stadtplanerisch wie literarisch zu erzeugen und herzustellen. <br\/><br\/> Der Text \"Felder und Figuren\" ist mit seinen 64 Textfeldern der Struktur eines Schachbretts nachempfunden. Wie eine Schachpartie kann und soll der Text auch gespielt werden, wodurch eine \"Verr\u00e4umlichung der Schrift beziehungsweise die performative Reflexion von Raum und Literatur\" \u2013 so die Spielregeln im Text \u2013 entsteht. <br\/><br\/> Das literarische Projekt \"stadt.schreiben\" wurde von der Gruppe content.associates zusammen mit dem Literaturhaus Wien entwickelt. Ver\u00f6ffentlicht wurden die Texte der Autor\/innen im Sammelband \"aspern. Reise in eine m\u00f6gliche Stadt\", erschienen im Falter Verlag 2013.","PlaceAddress":"Wien, Seestadt Aspern, Maria-Tusch-Stra\u00dfe 27, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00093_B02\/e11-00093_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.225747","Longitude":"16.503025"},"no25":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/01745225-000-0799E-00000DBC-01733A62","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"'s Nussdorfer Sternderl","Decription":"Das bekannte Wienerlied \"s' Nussdorfer Sternderl\", komponiert von Sepp Fellner mit einem Text von Karl Schneider, wird in dieser Aufnahme gesungen von Franz Schier. Das im Lied besungene \"Nussdorfer Sternderl\" ist Schutzengerl f\u00fcr die \"Drahrer\", die Nachtschw\u00e4rmer, die die Nacht zum Tag machen, und leuchtet ihnen in der \"stockrabenfinsteren\" Nacht den Weg. Das Lied erlangte auch au\u00dferhalb \u00d6sterreichs Bekanntheit und wurde in mehrere Sprachen \u00fcbersetzt. In der englischen Version hei\u00dft das Lied: \"A Smile in Vienna\". <br\/><br\/> Die Weingegend Nussdorf liegt am Schreiberbach (oder Nussbach) und erstreckt sich zwischen der Grinzinger Stra\u00dfe und dem Kahlenbergerdorf entlang der Donau. Mit dem Bau der Zahnradbahn von Nussdorf auf den Kahlenberg in den Jahren 1873\/74 wurde Nussdorf zu einem beliebten Ausflugsziel. Neben dem Weinbau trug vor allem der Nussdorfer Donauhafen zum wirtschaftlichen Aufschwung bei, der jedoch durch die Donauregulierung von 1870 bis 1875 an Bedeutung verlor. Bis 1891 war Nussdorf eine eigenst\u00e4ndige Gemeinde und ist heute ein Teil des Wiener Bezirks D\u00f6bling.","PlaceAddress":"Wien, Nussdorfer Platz, Nussdorfer Platz, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/24\/2-24649_B_B01\/2-24649_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.260333","Longitude":"16.366853"},"no26":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B396E54-38D-000D8-000008FC-1B385945","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Liesl\" \u2013 Polizeigef\u00e4ngnis im St\u00e4ndestaat. Sozialdemokrat\/innen als politische H\u00e4ftlinge","Decription":"Bereits im klerikal-faschistischen St\u00e4ndestaat wurden im Polizeigefangenenhaus Ro\u00dfauer L\u00e4nde\u00a05\u20139, das umgangssprachlich nach der alten, bis 1919 g\u00fcltigen Adresse Elisabethpromenade \"Liesl\" genannt wurde, politische Gefangene inhaftiert, darunter auch Prominente wie Bruno Kreisky oder Julius Tandler, Otto Gl\u00f6ckel und Franz Ohla.<br\/><br\/> Hannah Fischer berichtet von der Inhaftierung ihrer sozialdemokratisch aktiven Mutter, die im 13.\u00a0Bezirk das Blatt \"Die rote\u00a013\" illegal herausgab, die verraten und nach einer Hausdurchsuchung inhaftiert wurde. Sie wurde drei Monate festgehalten und beschuldigt, eine Drahtzieherin in dem damals abgehaltenen Hungerstreik gewesen zu sein.","PlaceAddress":"Wien, Polizeigefangenenhaus Ro\u00dfauer L\u00e4nde, Ro\u00dfauer L\u00e4nde\u00a09, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00100_B01\/e13-00100_b01.jpg","PictureCopyright":"\"Liesl\"; Polizeigefangenenhaus an der ehemaligen Elisabethpromenade. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.219735","Longitude":"16.367789"},"no27":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6E24FD-384-000BB-000004D0-1B6D1547","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Das Haus Joseph Haydns \u2013 \"Vollendet ist das gro\u00dfe Werk\"","Decription":"Joseph Haydn erwarb das Haus in der damaligen Vorstadt Obere Windm\u00fchle im Jahr 1793 und bezog es nach Umbauten im Jahr 1797. Er schuf hier sein gro\u00dfes Sp\u00e4twerk, unter anderem die Oratorien \"Die Sch\u00f6pfung\", \"Die Jahreszeiten\", sechs Messen und die letzten neun Streichquartette. In den letzten Lebensjahren nahmen seine Lebenskr\u00e4fte ab und erlaubten ihm nicht mehr, zu komponieren. Er musizierte noch und empfing Besuche in seinem Haus, wo er w\u00e4hrend der Besetzung Wiens durch die Napoleonischen Truppen starb \u2013 worauf franz\u00f6sische Offiziere seinen Sarg begleiteten.<br\/><br\/> Hier zu h\u00f6ren ist ein Ausschnitt aus der \"Sch\u00f6pfung\": \"Vollendet ist das gro\u00dfe Werk\" aufgef\u00fchrt von den Wiener Philharmonikern und dem Wiener Staatsopernchor unter Clemens Krauss.","PlaceAddress":"Wien, Haydngasse, Haydngasse 19, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=5\/11\/5-11335_B02\/5-11335_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.194366","Longitude":"16.345211"},"no28":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B563BAF-3CC-00105-00000660-1B555A45","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Slammer wird man nur \u00fcber wirklich viele Zugkilometer.\" \u2013 Doris Mitterbacher beim Poetry Slam","Decription":"Doris Mitterbacher erz\u00e4hlt, wie sie in die Poetry-Slam-Szene im Schikaneder kam. Mit dem ersten Preisgeld bezahlte sie die Strafe f\u00fcr das Schwarz-Fahren in den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln \u2013 und beschreibt die Szene. <br\/><br\/> Poetry Slam ist eine moderne Form des Dichter\/innenwettstreits, bei dem nicht nur der Dichtung und der Lesung, sondern der gesamten Performance Bedeutung zukommt. Die Dichtung ist gelegentlich dem Rap als zeitgen\u00f6ssischer Form der Lieddichtung verwandt, doch gibt es darin grunds\u00e4tzlich alle Formen klassischer und moderner Lyrik und Lautpoesie, h\u00e4ufig auch kabarettistischen und komischen Charakters.","PlaceAddress":"Wien, Schikaneder, Margaretenstra\u00dfe 24, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00409_B01\/e13-00409_b01.jpg","PictureCopyright":"Eingang zum Schikaneder im Sommer 2015. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.196556","Longitude":"16.365119"},"no29":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1025F2-36D-00121-00000CE4-1B0F6CB6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Abschiedsbrief an den geretteten Sohn 1942 \u2013 und ein Stein der Erinnerung","Decription":"Die Gebhardtgasse\u00a03 war die letzte Wohnadresse, die Robert und Ernestine Auer als freie B\u00fcrger bezogen hatten. Ihre Enkelin Marianne Auer liest den Abschiedsbrief, den sie vor ihrer Deportation am 13.\u00a0August 1942 aus der Sammelwohnung in der Seegasse\u00a010 an ihren Sohn Georg und dessen Cousin Emil schrieben. Am 26.\u00a0September wurden sie in das Vernichtungslager Treblinka \u00fcberstellt und ermordet. Georg und Emil konnten mit einem Kindertransport nach England entkommen, von wo sie als \"feindliche Ausl\u00e4nder\" interniert, nach Australien deportiert und dort weitere zwei Jahre interniert wurden.<br\/><br\/> Vor dem Haus in der Gebhardtgasse\u00a03 wurde ein Stein der Erinnerung in das Trottoir eingelassen.","PlaceAddress":"Wien, Gebhardtgasse, Gebhardtgasse 3, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00090_B01\/e11-00090_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.241836","Longitude":"16.356156"},"no30":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B774BE2-3CC-0016E-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Arthur und Olga Schnitzler besuchen Gustav Klimt in seinem Atelier","Decription":"Einer von den vielen kurzen Tagebucheintr\u00e4gen Schnitzlers, in denen der geistige und atmosph\u00e4rische Eindruck, den eine Begegnung und der Besuch eines ihm noch unbekannten Ortes auf ihn machte, in wenigen Worten plastisch wird. Eine Meisterschaft, nicht zu viel zu vermeinen oder gar zu interpretieren. Ein \u00e4u\u00dferst wacher Beobachter und eine unerm\u00fcdliche Bewusstheit, sich selbst in ein inneres Verh\u00e4ltnis zu den Menschen, denen er begegnet, zu setzen. Das \"Psychologisieren\", f\u00fcr das Schnitzler in seiner Literatur gepriesen wird, steht dabei gar nicht im Zentrum, sondern eine breitere und grundlegendere Wahrnehmung von Menschen, die Schnitzler interessierten.<br\/><br\/> Der Sohn Arthur Schnitzlers, Heinrich Schnitzler, liest 1975 aus den damals noch unpublizierten Tageb\u00fcchern.","PlaceAddress":"Wien, Klimtvilla, Feldm\u00fchlgasse 11, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75263_B07\/99-75263_b07.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.18844","Longitude":"16.283076"},"no31":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4D1F65-099-00230-00000638-1B4C1FC5","LastUpdate":"15.01.2016","Type":"audio","Title":"Hermann Leopoldi und Arthur Rebner \u00fcber den authentischen internationalen Heurigen (1930)","Decription":"\"Wenn im Mai in Grinzing drau\u00df' der Flieder bl\u00fcht, f\u00e4hrt der Wiener zum Heurigen gern.\" So auch Mister Johnny, Herr Kunz und Herr Stern \u2013 drei Wiener von echtem Gebl\u00fct: ein Herr aus Amerika, ein Berliner und ein Bukowiner. Die Geigen spielen alles, nur kein Wienerlied, bis sich der \"echte\" Naturs\u00e4nger n\u00e4hert, der ihnen ebenso \"echten\" Wiener Gesang und zuletzt ein englisches Liedchen darbietet. <br\/><br\/> Die echte Volkskultur f\u00fcr zahlungskr\u00e4ftige Tourist\/innen ist also schon in der Zwischenkriegszeit selbstverst\u00e4ndlich. <br\/><br\/> Ludwig Hirschfeld unterscheidet hinsichtlich der Heurigen 1927 (Wien. Was nicht im Baedeker steht, S.\u00a0114): In Grinzing \"gibt es noch die letzten schon sagenhaften Volkss\u00e4nger, die in die H\u00e4nde patschen und der 'Gn\u00e4digen' Lieder ins Ohr singen und pfeifen, damit sie der holden Magie der Liebe und des Weins rascher erliegt. Bei Rockenbauer, beim Manhart, bei der Siegl, beim Wolf [von denen es jede Menge Postkarten am Markt gibt], das sind so die Lokale, wo sich der 'Heurige' aus einem Urzustand heraus ein wenig europ\u00e4isiert hat. F\u00fcr seine alten Verehrer ist es aber nicht das Richtige. Sie suchen die stillen Zimmer und die kleinen G\u00e4rtchen, in denen die Musik ohne Instrumente aus dem Wein selber steigt, die beseligende Musik des Wiener Bodens hier drau\u00dfen\u00a0\u2026\"","PlaceAddress":"Wien, Grinzing, Grinzing, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05800_A_B01\/2-05800_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Postkarte von Grinzing, um 1900. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.256298","Longitude":"16.34062"},"no32":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B086774-28D-00281-00000D00-1B0783B6","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"\"Das Griechenbeisl\"","Decription":"Das operettenhafte Lied feiert ein Bierlokal, das heute noch besteht, und damit einen Inbegriff des aussterbenden Alt-Wienertums. Ludwig Hirschfeld beschrieb den Ort 1927 in seinem \"Wien. Was nicht im Baedeker steht\" (S.\u00a029\u201330): \"Das mu\u00df man gesehen haben, dort mu\u00df man getrunken haben. Es befindet sich beim Fleischmarkt, dem orientalischen Viertel Wiens, zwischen einem t\u00fcrkischen Tempel und einer griechischen Kirche, in der unheimlich engen Griechengasse, wo die H\u00e4user noch durch Schwibb\u00f6gen miteinander verbunden sind. Auch drin ist eine weihevolle Stimmung, in den vielen winzigen und niederen Zimmern und eine unm\u00f6gliche, rauchig dunstige Luft. Aber sind Sie nur erst drei, vier Stunden hier, wie diese w\u00fcrdigen, zumeist geistigen Berufen angeh\u00f6renden \u00e4lteren Herren, und Sie sp\u00fcren nichts mehr davon. Sitzen Sie an diesen ungedeckten Tischen und essen Sie eine pikante Kleinigkeit, denn hier ist das Trinken die Hauptsache. Hier hat das Bier noch Kellertemperatur und den dicken Schaum. Hier trinkt man nicht ein oder zwei Kr\u00fcgel, sondern Serien, deren Zahl man durch hingelegte Z\u00fcndh\u00f6lzchen festh\u00e4lt. Hier tauchen noch in regelm\u00e4\u00dfigem Turnus die Altwiener Hausierergestalten auf: der \"Gottscheber\" (der aus der \"Gottschee\" in Krain stammt), bei dem man auf den Gewinn von Zuckerln und S\u00fcdfr\u00fcchten spielen kann, der Karamellmann, die n\u00e4rrische Blumenverk\u00e4uferin, die zu Ihnen 'Goldengerl' oder 'Sch\u00f6ner junger Herr' sagt, und der H\u00e4ndler mit pikanten B\u00fcchern. Hier sitzt man lange, zieht an Virginierzigarren, schweigt, raucht, spuckt und trinkt. Hier scheint das Leben still zu stehen, nur das Bier flie\u00dft frisch. Hierher hat sich das gestrige und gewesene Wien zur\u00fcckgezogen und im Bierdusel einnickend, stirbt es hier aus. Echteres Alt-Wien kann ich Dir, o Fremdling, nicht zeigen und darum genie\u00dfe es mit Ehrfurcht: Jahrhunderte alte R\u00e4usche blicken auf Dich herab.\"","PlaceAddress":"Wien, Fleischmarkt, Fleischmarkt 11, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/00\/22-00382_A_B01\/22-00382_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Das Griechenbeisl am Fleischmarkt, Ecke Griechengasse. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.210779","Longitude":"16.377241"},"no33":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B78467E-350-0008D-00000568-1B77A145","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Drau\u00dft im Wienerwald drob'n am Hameau","Decription":"Heinrich Strecker komponierte das Wienerlied nach dem Text von Franz Allmeder, vermutlich im Jahr 1925. Das \"Hameau\" ist einer der h\u00f6chsten Erhebungen der stadtflankierenden H\u00fcgelkette des Wienerwaldes. Der Name bedeutet auf Franz\u00f6sisch Weiler und weist auf die Gruppe von H\u00e4usern des \"Holl\u00e4nderd\u00f6rfls\" hin, das in der Herrschaft Neuwaldegg vom \u00f6sterreichische Feldherr Franz Moritz von Lacy errichtet wurde. Von den zahlreichen kleinen Geb\u00e4uden, die an verschiedenen Punkten des ausgedehnten Landschaftsgartens errichtet wurden, sind nur noch wenige erhalten.<br\/><br\/> Der klassisch ausgebildete Komponist Heinrich Strecker schuf zahlreiche Wienerlieder. Strecker war ein Nationalsozialist \"der ersten Stunde\", schon 1934 in der illegalen NSDAP Gauobmann und Landeskulturleiter. Das hinderte ihn aber nicht daran, in denselben Jahren h\u00e4ufig mit dem ber\u00fchmten j\u00fcdischen Librettisten und Textautor Fritz L\u00f6hner-Beda, der 1942 in Auschwitz ermordet wurde, zusammenzuarbeiten. L\u00f6hner-Beda war wiederum Vorstandsmitglied der AKM (Gesellschaft der Autoren, Komponisten und Musikverleger), Strecker wurde in der NS-Zeit nach Ausschaltung des alten Vorstandes und bevor die AKM in die reichsdeutsche Stagma integriert wurde zum Vizepr\u00e4sidenten der AKM. In dieser Funktion sowie als Verleger hatte er damit regen Anteil an der Verdr\u00e4ngung und Beraubung j\u00fcdischer Mitglieder aus dem \u00f6sterreichischen Musikleben. Den \"Anschluss\" begr\u00fc\u00dfte er mit den Liedern \"Deutsch-\u00d6sterreich ist frei!\" und \"Wach auf, deutsche Wachau!\"<br\/><br\/> Seine NS-Vergangenheit bereitete ihm in der Nachkriegszeit keinerlei Probleme. An Ehrungen erhielt er u.\u00a0a. 1978 die Ehrenmedaille in Gold der Stadt Wien, die Ehrenmitgliedschaft des \u00d6sterreichischen Komponistenbundes sowie den Ehrenring der Wiener Volkskunst.","PlaceAddress":"Wien, Hameau, Hameau, 1170","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/01\/22-01791_A_B01\/22-01791_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.254761","Longitude":"16.265346"},"no34":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B19947A-155-00142-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Blick \u00fcber Wien vom Turm des Stephansdoms","Decription":"\"Wenn man Wien von einer Anh\u00f6he aus betrachtet, deren mehrere in ganz geeigneter Entfernung liegen, so zeigt sich die Stephanskirche gewisserma\u00dfen als Schwerpunkt, um welchen sich die Scheibe der Stadt lagert.\" <br\/><br\/> Adalbert Stifter beschreibt in seinem Essay \"Vom Sanct-Stephansthurme\" nicht nur den Turm, sondern auch den Blick vom Turm des Domes, der als Zentrum Wiens das Zentrum des ganzen Habsburgerreiches zu repr\u00e4sentieren scheint. <br\/><br\/> Bei dieser Radio-Reportage aus dem Jahr 1931 tun die beiden zu Wort kommenden Reporter dasselbe wie einst die Protagonisten in Stifters Essay: Vom Turm der Stephanskirche blicken sie \u00fcber Wien und kommentieren, was sie sehen. Zwar steht die Stephanskirche bis heute im mathematischen Mittelpunkt Wiens, doch der \u00e4lteste Ort Wiens ist der Hohe Markt, das Zentrum des R\u00f6merlagers Vindobona, worauf der Blick der beiden Reporter als erstes f\u00e4llt. Danach sehen sie das Wahrzeichen Wiens, das Riesenrad, sowie die Kuppel der Rotunde, bevor ihr Blick \u00fcber die Donau Richtung Floridsdorf und schlie\u00dflich zum Nussberg und nach Grinzing schweift. <br\/><br\/> Bei diesem Dokument handelt sich um ein Fragment einer Radioreportage f\u00fcr eine Sendung \u00fcber Wien, die in Zusammenarbeit Radio Wiens mit dem Sender Berlin entstanden ist. Daher moderiert neben dem \u00f6sterreichischen Reporter und Gastgeber Willy Schmieger auch der bekannte Sprecher der \"Berliner Funkstunde\" Alfred Braun, der die Rolle des Wienbesuchers \u00fcbernahm. F\u00fcr die Sendereihe \"Besuch in Wien\" unternahmen die beiden Reporter Spazierg\u00e4nge durch Wien und schilderten ihre Eindr\u00fccke.","PlaceAddress":"Wien, Stephansdom, Stephansplatz 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=11\/01\/11-01529_B05\/11-01529_b05.jpg","PictureCopyright":"Historische Ansicht des Stephansdoms (Postkarte 1915). Scan:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208433","Longitude":"16.373163"},"no35":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6614BB-007-000A0-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Dr. Michael Stern, ein j\u00fcdischer \"Rechtskonsolent\" in der NS-Zeit","Decription":"Lotte Freiberger war als sogenannte Geltungsj\u00fcdin in noch gr\u00f6\u00dferer Gefahr, deportiert zu werden, als ihr j\u00fcdischer Vater, der durch die Ehe mit seiner \"arischen\" Frau gesch\u00fctzt war. Diese suchte in ihrer Verzweiflung den \"Rechtskonsulenten\" Dr. Michael Stern auf, der selbst Jude und durch seine nichtj\u00fcdische Frau gesch\u00fctzt war. Aus der Rechtsanwaltschaft ausgeschlossen, konnte er weiterhin in seiner Kanzlei in der Seilerst\u00e4tte f\u00fcr j\u00fcdische Klienten arbeiten. In dieser Funktion \u00fcberlebte er die NS-Zeit, betreute Hunderte Juden und J\u00fcdinnen, konnte einigen wenigen helfen, den meisten aber nicht. So auch in seiner eigenen Familie, von der au\u00dfer seinen Eltern alle von den Nationalsozialisten ermordet wurden. Seine Person ist sehr umstritten.<br\/><br\/> Der Mutter von Frau Freiberger wies er einen Weg, ihre Tochter zu sch\u00fctzen, aber ihren Mann dadurch m\u00f6glicherweise auszuliefern.<br\/><br\/> Nach der NS-Zeit wurde er zu einem der f\u00fchrenden Strafverteidiger der 2.\u00a0Republik, von sprichw\u00f6rtlichem Flei\u00df bis ins hohe Lebensalter, und war auch Rechtsvertreter auch von ehemaligen Nationalsozialisten.","PlaceAddress":"Wien, Seilerst\u00e4tte, Seilerst\u00e4tte 22, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B02\/e11-00096_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.204802","Longitude":"16.374295"},"no36":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B11A7DB-0CE-000C8-00000A08-1B10BE36","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Beim Burgtor am Michaelerplatz\"","Decription":"Ernst Arnold (1890 \u20131962) war nicht nur einer der bekanntesten Verfasser von Wienerliedern, sondern auch einer der beliebtesten S\u00e4nger im Rundfunk. \"Beim Burgtor am Michaelerplatz da hat oft gewartet mein lieber Schatz \/ wir gingen zusammen dann auf die Bastei, so gl\u00fccklich war niemand als damals wir zwei\" ist der Beginn des eing\u00e4ngigen Refrains dieses romantischen Abgesangs auf vergangene Jugendzeiten, der sich gr\u00f6\u00dfter Beliebtheit erfreute. <br\/><br\/> Mit der Michaelerkirche, einer der \u00e4ltesten und sch\u00f6nsten Kirchen der Stadt und dem Loos-Haus, einem Markstein der Wiener Moderne, dem Michaeler Tor und den r\u00f6mischen Ausgrabungen zeichnet sich der Michaelerplatz durch die etwas wilde Kombination von nicht aufeinander abgestimmten Elementen aus, die jeweils f\u00fcr sich von gro\u00dfer historischer und architektonischer Bedeutung sind. Zudem ist der Platz Drehscheibe zwischen Hofburg und der Wiener Altstadt.","PlaceAddress":"Wien, Burgtor am Michaelerplatz, Michaelerplatz 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/26\/2-26737_B_B01\/2-26737_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Das Burgtor am Michaelerplatz (Ansichtskarte 1918). Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.207782","Longitude":"16.366233"},"no37":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B194471-3B3-00063-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Hermann Leopoldi \u2013 \"Die B\u00f6rsen-Symphonie\"","Decription":"Die gro\u00dfen, \u00fcber zwei Schellack-Seiten reichenden \"Potpourris\" geh\u00f6ren zu den wichtigsten Liedtypen im Schaffen Hermann Leopoldis, gerieten aber in der Nachkriegsrezeption ein wenig in Vergessenheit. Die \"Potpourris\" wurden zwar gleich nach ihrer Entstehung auf Schellack gepresst, kaum aber als Noten gedruckt. Denn sie waren alle dem S\u00e4nger-Pianisten Leopoldi auf den Leib geschrieben und wurden trotz ihrer Popularit\u00e4t kaum von jemand anderem interpretiert. Der andere Grund f\u00fcr ihre geringere Bekanntheit in sp\u00e4teren Jahrzehnten ist ihre Tagesaktualit\u00e4t. Die \"Potpourris\" waren eine Gattung des \"journalistischen\" Kabaretts: wortwitzig und voller Anspielungen boten sie Kaleidoskope des Zeitgeschehens und politisch-gesellschaftlichen Lebensgef\u00fchls. Als solche sind sie wertvolle zeitgeschichtliche Zeugnisse. Doch sind auch ihre musikalische Machart und pianistische Umsetzung H\u00f6hepunkte des Musikkabaretts der Zwischenkriegszeit. <br\/><br\/> \"Die B\u00f6rsen-Symphonie\" ist ein Bild der hybriden, gewinns\u00fcchtigen und krisenanf\u00e4lligen Finanzspekulation in der Sprache der 1920er Jahre. Der Text von Theodor Waldau beinhaltet auch eine gute Portion j\u00fcdischer Selbstironie. Jiddisch-hebr\u00e4ische Worte mischen sich in die technische Sprache der B\u00f6rse: \"Ich spekulier drauf los in Francs \u2013 famos! Chuzpe hei\u00dft frech, Baisse Mazeltov! Hausse hei\u00dft Pech, Deckung hei\u00dft Stoff\u00a0\u2026\" und wenn die \"Freunderln\" der (tschechischen) \u017divnostensk\u00e1 Bank\u00e1 \"Klinger, Feingold \/ \u2026 Merores, Springer, Scheingold\" hei\u00dfen.","PlaceAddress":"Wien, B\u00f6rse, Schottenring 16, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05972_B01\/2-05972_b01.jpg","PictureCopyright":"Die Wiener B\u00f6rse zu Beginn des 20. Jahrhunderts (Postkarte). Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.215154","Longitude":"16.366058"},"no38":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B09AB7C-33E-005E3-00000DE0-1B08D536","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Herr Max aus der Delikatessenhandlung wird zum Herrn Karl von Helmut Qualtinger und Carl Merz","Decription":"Die fiktive Figur \" Herr Karl\" von Carl Merz und Helmut Qualtinger erinnert sich an die Worte Leopold Figls \"\u00d6sterreich ist frei\", die dieser anl\u00e4sslich der Unterzeichnung des \u00f6sterreichischen Staatsvertrages am 15.\u00a0Mai 1955 vom Balkon des Belvedere gesprochen hat. Der Herr Karl vergleicht die Menschenmenge vor dem Belvedere zudem mit jener jubelnden am Heldenplatz 1938, nur weniger seien sie gewesen \"und die Menschen waren auch reifer geworden.\" <br\/><br\/> \"Der Herr Karl\" machte Merz und Qualtinger nicht nur in \u00d6sterreich, sondern auch international schlagartig ber\u00fchmt. Urspr\u00fcnglich als Fernsehspiel entwickelt \u2013 der ORF zeigte den einst\u00fcndigen Monolog des \"Herrn Karl\" am 15.\u00a0November 1961 \u2013 brachten Merz und Qualtinger den \"Herrn Karl\" auch auf \u00f6sterreichische und internationale Kabarett- und Theaterb\u00fchnen. Aus der Sicht des Durchschnitts\u00f6sterreichers, der sich's mit allen Systemen und Systemwechseln richten konnte, wird vom Ende der Habsburgermonarchie, dem Ersten Weltkrieg, der Ersten Republik, dem Austrofaschismus unter Dollfuss und Schuschnigg, dem \"Anschluss\" \u00d6sterreichs 1938 und der NS-Zeit und schlie\u00dflich von der Gr\u00fcndung der Zweiten Republik in der unmittelbaren Nachkriegszeit erz\u00e4hlt. Das St\u00fcck und seine Entlarvung des behaglichen Opportunismus der \u00f6sterreichischen Nachkriegsgesellschaft schlug ein wie eine Bombe. Schon w\u00e4hrend der Sendung gingen die ersten Reaktionen beim ORF ein. In emp\u00f6rten anonymen Anrufen und Zuschriften an die Sendeanstalt wurden die beiden Autoren w\u00fcst beschimpft. Heute hat der \"Herr Karl\" Kultstatus erreicht.","PlaceAddress":"Wien, Belvedere, Prinz-Eugen-Stra\u00dfe 27, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=12\/00\/12-00255_B04\/12-00255_b04.jpg","PictureCopyright":"Aufgang zum Schloss Belvedere. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.190958","Longitude":"16.380071"},"no39":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B67B228-0AF-0010B-00000890-1B667DC6","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Uhr der Fremde und die Zeit der M\u00e4rkte","Decription":"Tarek Eltayeb liest eine Stelle aus \"Das Palmenhaus\" (in der deutschen \u00dcbersetzung von Ursula Eltayeb 2007), in der der Protagonist in Richtung Karmelitermarkt geht. Dessen Uhr, ein Geschenk aus der verlassenen sudanesischen Heimat, will sich der Wiener Zeit nicht f\u00fcgen und bleibt immer wieder stehen. Und wenn der Protagonist als Ich-Erz\u00e4hler des Romans von der Liebe zu den vielen Gr\u00fcnm\u00e4rkten Wiens erz\u00e4hlt, wo er ein wenig Zeit totschlagen kann und sich wohl f\u00fchlt inmitten der Rufe der Verk\u00e4ufer und des dichten Treibens, vermeint man die Stimme des Autors zu h\u00f6ren.","PlaceAddress":"Wien, Karmelitermarkt, Karmelitermarkt, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00092_B03\/e11-00092_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.217205","Longitude":"16.376983"},"no40":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B103779-36E-0013C-00000CE4-1B0F6CB6","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Alle Puppen im Haus wurden zu Silvester begr\u00fc\u00dft und begl\u00fcckw\u00fcnscht\"","Decription":"Christine Rothstein spricht \u00fcber die Arbeit mit ihrem Mann Arminio (1927\u20131994), besser bekannt als Clown Habakuk \u2013 einem Marionettenspieler, Bauchredner, Musiker, Zauberer, Maler und Clown \u2013, der von den 1960er bis in die 1990er Jahre im \"Arlequin-Theater im Caf\u00e9 Mozart bei der Oper\" in der Maysedergasse und in mehreren TV-Formaten als Puppenspieler auftrat. Christine Rothstein spricht \u00fcber das Puppenspiel, das Bauen der Puppen und deren ersten Schritte.","PlaceAddress":"Wien, Maysedergasse, Maysedergasse 5, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/01\/E13-01636_B02\/e13-01636_b02.jpg","PictureCopyright":"1967\u20131984 war hier das \"Arlequin Theater im Caf\u00e9 Mozart bei der Oper\" untergebracht. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.2043","Longitude":"16.369542"},"no41":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B0C74DC-0DA-0023C-00000820-1B0B7835","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Der Strohkoffer \u2013 Ein Lokal des Art Club Wien","Decription":"Ernst K\u00f6lz spricht \u00fcber den Art Club Wien in den Jahren 1950\u20131953, als sich dessen Mitglieder regelm\u00e4\u00dfig im \"Strohkoffer\" trafen, einem Lokal unter der von Adolf Loos entworfenen American Bar.<br\/><br\/> Der Art Club war eine K\u00fcnstlervereinigung der fr\u00fchen Nachkriegsjahre, 1946 oder 1947 gegr\u00fcndet. Vor allem eine Vereinigung der Maler, trafen sich in den Treffpunkten des Art Clubs \u2013 in Ateliers, Kaffeeh\u00e4usern und Abendlokalen \u2013 auch Literat\/innen und Musiker\/innen. Verschiedene Kunststr\u00f6mungen wie der Phantastische Surrealismus koexistierten hier mit abstrakter Malerei, deren bekannte Vertreter wie Josef Mikl oder Arnulf Rainer damals noch am Beginn ihres Werdeganges standen. Ernst K\u00f6lz beschreibt vor allem die anregende Atmosph\u00e4re des Strohkoffers.","PlaceAddress":"Wien, K\u00e4rntner Durchgang, K\u00e4rntner Durchgang, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00120_B01\/e13-00120_b01.jpg","PictureCopyright":"Der K\u00e4rntner Durchgang. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.207218","Longitude":"16.371213"},"no42":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B11AF24-0EC-000E1-00000A08-1B10BE36","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"F\u00fcnf Orchesterlieder von Alban Berg beim \"Watschenkonzert\"","Decription":"Die Urauff\u00fchrung der \"5 Orchesterlieder nach Ansichtskarten-Texten von Peter Altenberg\" von Alban Berg im Jahr 1913 im Wiener Musikvereinssaal unter der Leitung von Arnold Sch\u00f6nberg wurde zu einem einzigartigen Konzertskandal in der Wiener Musikgeschichte. Die Auff\u00fchrung, auch als \"Watschenkonzert\" bekannt, musste abgebrochen werden, da es im Publikum zu Tumulten und sogar zu Handgreiflichkeiten gekommen war. Sowohl die Texte als auch die neuartigen Kl\u00e4nge, die der Komponist einsetzte, die Aufl\u00f6sung harmonischer Bindungen, kritisch auch als \"Atonalit\u00e4t\" bezeichnet, wurden als Provokation empfunden. Dirigent Sch\u00f6nberg soll, gest\u00f6rt durch Gel\u00e4chter, das Konzert unterbrochen und St\u00f6renden gedroht haben, sie durch die \u00f6ffentliche Gewalt des Saales verweisen zu lassen, woraufhin die Situation im Saal eskalierte. Erst 1952 wurde das St\u00fcck erstmals vollst\u00e4ndig aufgef\u00fchrt. 100 Jahre nach dem Skandalkonzert wurde im M\u00e4rz 2013 die Auff\u00fchrung am gleichen Schauplatz wiederholt. Das traditionsreiche Haus des Wiener Musikvereins gilt als eines der akustisch besten Konzerth\u00e4user der Welt.","PlaceAddress":"Wien, Musikvereinssaal, Musikvereinsplatz 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=5\/24\/5-24092_B_B02\/5-24092_b_b02.jpg","PictureCopyright":"Das Musikvereinsgeb\u00e4ude in Wien. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.200572","Longitude":"16.372375"},"no43":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B11C091-29C-000F6-00000A08-1B10BE36","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"Fatty\u2019s Saloon \u2013 \"After you've gone\"","Decription":"Fatty George, der 1927 als Franz Georg Pressler geborene Klarinettist, z\u00e4hlte zu den bekanntesten \u00f6sterreichischen Jazz-Musikern des 20.\u00a0Jahrhunderts. Nach dem Zweiten Weltkrieg f\u00fchrte er mehrere Jazz-Lokale in Wien. Das legend\u00e4rste unter ihnen war \"Fatty\u2019s Saloon\" am Petersplatz\u00a01, das sich zum gr\u00f6\u00dften Jazz-Etablissement Europas entwickelte. Fatty George veranstaltete hier Jamsessions mit internationalen Musiker\/innen wie Lionel Hampton und Ella Fitzgerald. Wenige Wochen nach der Er\u00f6ffnung im Oktober 1958 wurden hier Radioaufnahmen produziert. Die besten Titel, darunter auch \"After you\u2019ve gone\" wurden auf der Schallplatte \"Fatty\u2019s Saloon 1958\" verewigt. <br\/><br\/> Das Gr\u00fcnderzeithaus am Petersplatz 1 ist seit \u00fcber 150 Jahren ein Ort der kulturellen Szene. Die erste Erw\u00e4hnung eines Kellerlokals ist auf 1873 zur\u00fcckzuf\u00fchren, ab 1902 f\u00fchrte Franz Thurnher hier das \"Etablissement Casino de Paris\". Von 1906 bis 1938 war die Bar \"Nachtfalter\" hier beheimatet, bevor \"Fatty\u2019s Saloon\" er\u00f6ffnet wurde. Nach der Schlie\u00dfung des Jazz-Lokals im Jahr 1963 war es ein Art-Center, 1982 wurde das Ensemble Theater am Petersplatz unter dem Leiter Dieter Haspel hier gegr\u00fcndet. Unter dem Namen Garage X und unter der k\u00fcnstlerischen Leitung von Harald Posch und Ali Abdullah wurde das Theater am Petersplatz 2009 wieder er\u00f6ffnet, seitdem ist auch die geschwungene Treppe von \"Fatty\u2019s Saloon\" wieder freigelegt.","PlaceAddress":"Wien, Petersplatz, Petersplatz 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=8\/24\/8-24694_B02\/8-24694_b02.jpg","PictureCopyright":"Der Standort des ehemaligen \"Fatty\u2019s Saloon\". Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.209125","Longitude":"16.370042"},"no44":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B159F33-2A6-00202-00000EA0-1B14B2F0","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Michael Elsner \u00fcber das Architekturstudium an der Akademie der Bildenden K\u00fcnste in den 1950er Jahren","Decription":"Michael Elsner spricht \u00fcber das Meisterschulprinzip, das damals an der Akademie der Bildenden K\u00fcnste den Studienbetrieb bestimmte. Er spricht \u00fcber die Professoren Clemens Holzmeister und Lois Welzenbacher und die Dreiviertler (Wilhelm Holzbauer, Friedrich Kurrent und Johannes Spalt), die Anforderungen im Studienbetrieb und die sp\u00e4ter erfolgreichen Abg\u00e4nger der Akademie.","PlaceAddress":"Wien, Akademie der Bildende K\u00fcnste, Schillerplatz 3, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00488_B01\/e13-00488_b01.jpg","PictureCopyright":"Akademie der Bildenden K\u00fcnste am Schillerplatz. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.201525","Longitude":"16.365212"},"no45":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1598ED-1E1-001F9-00000EA0-1B14B2F0","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"Das Etablissement L.W. \u2013 Hermann und Ferdinand Leopoldi spielen \"Jazz\" auf zwei Klavieren","Decription":"Die Aufnahme (1923\/24) von Con Conrad's \"Moonlight\" ist aus mehreren Gr\u00fcnden eine Rarit\u00e4t in der Wiener Musikgeschichte. Sie zeigt, was man sich in dieser Zeit in Wien unter \"Jazz\" und Jazz-Piano vorstellte. Weit von aller Improvisation entfernt, spielen die Br\u00fcder Leopoldi pr\u00e4zise nach Noten und ohne allen jazzigen Groove. Der Takt wird streng gehalten und der Anschlag ist hart und regelm\u00e4\u00dfig \u2013 kraftvoll gehackt.<br\/><br\/> \"In der Zeit meines Auftretens im Ronacher, welches in der Saison immer ein oder zwei Monate dauerte, spielte ich zum ersten Mal mit meinem Bruder Ferdinand im Simultanspiel auf zwei Klavieren. Das war f\u00fcr Wien damals etwas absolut Neues, denn bisher kannte man diese Art des Spielens nur in den Konzerts\u00e4len bei klassischen Darbietungen. Unsere Vortr\u00e4ge hatten gro\u00dfen Erfolg und bald wurden wir \u00fcberall kopiert.\" (zit. nach: Georg Traska\/Christoph Lind: Hermann Leopoldi \u2013 Hersch Kohn. Eine Biografie, Wien 2012, S.\u00a088)<br\/><br\/> Die gemeinsamen Auftritte fanden in der Zeit dieser Aufnahme vor allem im Kabarett Leopoldi-Wiesenthal statt, das die Br\u00fcder Leopoldi 1922\u20131926 gemeinsam mit dem Conf\u00e9rencier Fritz Wiesenthal in der Rothgasse 6 (oder 3) f\u00fchrten.<br\/><br\/> Von Ferdinand Leopoldi, der nach Ludwig Hirschfeld in der Zwischenkriegszeit als einer der besten Barpianisten der Stadt galt, ist es die einzig \u00fcberlieferte Aufnahme (auf der R\u00fcckseite der Marionetten-Fox). W\u00e4hrend Hermann Leopoldi nach neunmonatiger Internierung in den Konzentrationslagern Dachau und Buchenwald die Flucht in die USA gelang, wurde sein Bruder Ferdinand in Wien in einem Gestapo-Verh\u00f6r so geschlagen, dass er 1944 an den Folgen verstarb.<br\/><br\/> Die seltene Aufnahme stammt aus der Sammlung von Wolfgang Hirschenberger.","PlaceAddress":"Wien, Kabarett Leopoldi-Wiesenthal, Rotgasse 6, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=MK\/01\/MK-01696_B01\/mk-01696_b01.jpg","PictureCopyright":"Rotgasse 6 (bzw. Rothgasse), ehemaliges Kabarett Leopoldi-Wiesenthal. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.210695","Longitude":"16.374202"},"no46":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1AAAF7DD-0BA-00069-00000EFC-1AA9E936","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Omofuma-Gedenkstein","Decription":"Marcus Omofuma erstickte w\u00e4hrend seiner Abschiebung aus \u00d6sterreich am 1.\u00a0Mai 1999 im Flugzeug, nachdem ihm die ihn begleitenden Polizeibeamten den Mund mit Klebeband verklebt und seinen Brustkorb mit Klebeb\u00e4ndern eingeschn\u00fcrt hatten. Der Fall l\u00f6ste breite Diskussionen und Proteste \u00fcber Abschiebung und die Abschiebepraxis aus, vor dem Innenministerium wurden \u00fcber mehrere Monate Mahnwachen abgehalten. Die drei Polizisten wurden nur vor\u00fcbergehend vom Dienst suspendiert. Obwohl sie aufgrund mehrerer Gerichtsgutachten, die eindeutig Erstickungstod feststellten, 2002 wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung f\u00fcr schuldig befunden wurden, fielen die Strafen gering aus und blieb ihr Dienstverh\u00e4ltnis bei der Polizei aufrecht. Im \u00d61-Journal vom 3.\u00a0Mai 1999 rechtfertigte der Generaldirektor f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit Michael Sika das Verhalten der Polizeibeamten. <br\/><br\/> Das Omofuma-Denkmal vor dem Museumsquartier ist von der K\u00fcnstlerin Ulrike Truger als Zeichen gegen Rassismus und Fremdenfeindlichkeit entworfen worden. Zun\u00e4chst wurde es vor der Wiener Staatsoper aufgestellt, wo es aufgrund der fehlenden Genehmigung von der Stadt Wien wieder abgetragen wurde. Schlie\u00dflich wurde es, diesmal mit Bewilligung, vor dem Museumsquartier in der Mariahilfer Stra\u00dfe aufgestellt. Regelm\u00e4\u00dfige Beschmierungen des Denkmals sind Ausdruck allt\u00e4glicher Rassismen in \u00d6sterreich.","PlaceAddress":"Wien, Museumsplatz, Marcus-Omofuma-Denkmal, Museumsplatz, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JF\/99\/JF-990503_B03\/jf-990503_b03.jpg","PictureCopyright":"Marcus-Omofuma-Denkmal vor dem Museumsquartier. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.202512","Longitude":"16.361081"},"no47":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B097984-097-00308-00000DE0-1B08D536","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Knopfk\u00f6nigin \u2013 Erika Frimmel \u00fcber die Geschichte ihres Gesch\u00e4fts","Decription":"Das Gesch\u00e4ft in der Freisingergasse\u00a01 wurde 1844 gegr\u00fcndet und hatte bis zu seiner Schlie\u00dfung im Jahr 2004 die urspr\u00fcngliche M\u00f6blierung. Diese wurde in die verbleibende Filiale in der Wiedner Hauptstra\u00dfe \u00fcbernommen. Mit einem Knopfgesch\u00e4ft konnte man in der Monarchie noch zum Hoflieferanten und Kommerzialrat werden, es kauften Schneider\/innen, B\u00fcrger\/innen, Theater \u2013 und der Hof. Kn\u00f6pfe waren ein Schmuck der Kleidung. Sie wurden in Paris und anderswo eingekauft. <br\/><br\/> Frau Frimmel erz\u00e4hlt \u00fcber ihre Lebensgeschichte, \u00fcber ihre Ausbildung, wie sie in die Familie Frimmel kam und \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit im Gesch\u00e4ft \u2013 und \u00fcber den weitgehenden Verlust der Haute Couture, von der das Gesch\u00e4ft abh\u00e4ngt.","PlaceAddress":"Wien, Freisingergasse, Freisingergasse 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=VX\/04\/VX-04962_01_B01\/vx-04962_01_b01.jpg","PictureCopyright":"An der Stelle des ehemaligen \"Knopfk\u00f6nigs\" befindet sich im Jahr 2015 ein Schokoladengesch\u00e4ft. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.209145","Longitude":"16.370845"},"no48":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B0983B5-2F7-00560-00000DE0-1B08D536","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"Im Rathaus tanzt das B\u00fcrgertum \u2013 Der Walzer \"Wiener B\u00fcrger\" von Carl Michael Ziehrer","Decription":"\"Der Walzer 'Wiener B\u00fcrger' von Carl Michael Ziehrer erklang erstmals auf jenem (ersten) Ball der Stadt Wien am 12.\u00a0Februar 1890, mit dem der Festsaal des neuen Wiener Rathauses er\u00f6ffnet wurde. Mit dem 'neuen' Rathaus verbinden wir Sp\u00e4teren trotz (oder wegen) der historistischen Fassade: Ringstra\u00dfenkultur, neuen Reichtum, Aufstieg der Bourgeoisie. Ziehrers Musik ist aber nicht nur Ausdruck jener walzerseligen Ringstra\u00dfen\u00e4ra des sp\u00e4ten 19. Jahrhunderts, sie zitiert auch und bewu\u00dft Altb\u00fcrgerliches: Auf- und wieder abziehende B\u00fcrgerwehr, introduziert mit einem ppp \u2013 Trompeten-Signal\u00a0\u2026\" schrieb Max Sch\u00f6nherr 1973 in seiner Dissertation \u00fcber den Komponisten Carl Michael Ziehrer. <br\/><br\/> Neben dem Hofball und dem Ball bei Hofe war der Ball der Stadt Wien im Wiener Rathaus der bedeutendste Ball zur Zeit der Monarchie. Eine wichtige Rolle hatten bei diesen Anl\u00e4ssen die Hofballmusikdirektoren inne, das waren zun\u00e4chst der \"Walzerk\u00f6nig\" Johann Strauss, sein Bruder Eduard und von 1908 bis 1918 Carl Michael Ziehrer. Nicht nur der Walzer \"Wiener B\u00fcrger\" wurde f\u00fcr die Rathausball-Premiere komponiert, auch Johann Strauss spielte hier erstmals seine eigens daf\u00fcr erdachten \"Rathaus-Ball-T\u00e4nze\".","PlaceAddress":"Wien, Festsaal des Wiener Rathauses, Friedrich-Schmidt-Platz 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=8\/30\/8-30340_B17\/8-30340_b17.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.210751","Longitude":"16.357894"},"no49":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B19384A-0E4-00016-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Elfriede Jelinek liest \"Der ewige Krampf: Zwei Arsenleichen (weibl.) in der Literatur\"","Decription":"In dieser Aufnahme vom 3.\u00a0Juli 1981 liest die \u00f6sterreichische Schriftstellerin Elfriede Jelinek in der Alten Schmiede, einem Kunst- und Kulturzentrum in der Sch\u00f6nlaterngasse, in dem vor allem Lesungen stattfinden, ihren Text \"Der ewige Krampf: Zwei Arsenleichen (weibl.) in der Literatur\". <br\/><br\/>Die nicht weiter betriebene alte Schmiedewerkst\u00e4tte wurde am 3. Juni 1975 mit der originalen handwerklichen Ausstattung als Literaturbetrieb er\u00f6ffnet.<br\/><br\/> Elfriede Jelinek ist f\u00fcr ihre provokanten, oftmals aggressiven und sprachlich-experimentellen Texte bekannt, in denen sie sich kritisch mit patriarchalen Machtverh\u00e4ltnissen, Gewalt gegen Frauen, aber auch weiblicher Lust und Sexualit\u00e4t auseinandersetzt oder die nationalsozialistische Vergangenheit \u00d6sterreichs und ihre Kontinuit\u00e4ten nach 1945 thematisiert. Ihr literarisches Werk machte sie zur Zielscheibe einer FP\u00d6-Kampagne von 1995, die sie als \"Nestbeschmutzerin\" diffamierte. Sie ist bekannt f\u00fcr ihre \u00f6ffentlichen Stellungnahmen zum politischen Geschehen in \u00d6sterreich, wie der schwarz-blauen Regierungsbildung im Jahr 2000 oder dem Umgang mit Asylwerber\/innen in \u00d6sterreich, die sie auch in ihren Texten verarbeitet. 2004 erhielt sie den Literaturnobelpreis.","PlaceAddress":"Wien, Alte Schmiede, Sch\u00f6nlaterngasse 9, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/16\/9-16480_B02\/9-16480_b02.jpg","PictureCopyright":"Die Alte Schmiede in der Sch\u00f6nlaterngasse. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.209474","Longitude":"16.377759"},"no50":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B15A24C-1E9-0020B-00000EA0-1B14B2F0","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Arbeiter von Wien\"","Decription":"Den Text f\u00fcr die \"Arbeiter von Wien\", der nach der Melodie des sowjetischen Marsches \"Wei\u00dfe Armee, schwarzer Baron\" gesungen wird, schrieb der sozialistische Schriftsteller und Historiker Fritz Br\u00fcgel vermutlich im Kontext der Julirevolten und des Justizpalastbrandes. <br\/>Sozialdemokratische Demonstrant\/innen st\u00fcrmten am 15.\u00a0Juli 1927 den Justizpalast in Wien aus Emp\u00f6rung \u00fcber das \"Schattendorfer Urteil\", das die Ermordung von zwei Menschen im Rahmen einer sozialdemokratischen Veranstaltung durch Mitglieder einer Frontk\u00e4mpfervereinigung freisprach. <br\/><br\/>Andere \u00dcberlieferungen datieren die Entstehung des Liedes in die Zeit der Februark\u00e4mpfe 1934. <br\/>Bis heute wird das Lied mit den Arbeiter\/innenaufst\u00e4nden jener Zeit in Verbindung gebracht. Der Text veranschaulicht die Visionen, die schlie\u00dflich durch Austrofaschismus und Nationalsozialismus so j\u00e4h eingestampft werden sollten: \"Herrn der Fabriken, ihr Herren der Welt, endlich wird eure Herrschaft gef\u00e4llt. Wir, die Armee, die die Zukunft erschafft, sprengen der Fesseln engende Haft.\"","PlaceAddress":"Wien, Justizpalast, Schmerlingplatz 11, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=11\/00\/11-00983_B03\/11-00983_b03.jpg","PictureCopyright":"Nach dem Brand des Justizpalastes (Ansichtskarte). Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.206737","Longitude":"16.357633"},"no51":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B197AB2-052-000B0-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"\"Ohne Zweifel sind wir ein \u00fcberaus musisches Volk\" \u2013 Peter Henisch \u00fcber \"Stadtpark Umgebung\"","Decription":"Die \"Stadtpark Umgebung\" in Peter Henisch' Prosatext aus dem Zyklus \"Wiener Fleisch und Blut\" erstreckt sich vom Mafiafilm im Gartenbau-Kino bis zur Freistilringer-Arena am Heumarkt, wo der ber\u00fchmte Blemensch\u00fctz-Schurl seine Gegner fertig macht. Die \"Watschen\" der Freistilringer reimt sich dank des kraftvollen Klatschlautes auf ein grammatikalisch verdrehtes \"Deutschen\", das aus den National- und Soldatenzeitungen im Caf\u00e9 M\u00fcnzamt und aus den Worten des deutschnationalen und rechtsextremen Terroristen Norbert Burger aufsteigt. Im Zentrum aber liegt der musisch und musikalisch gepr\u00e4gte Stadtpark selbst: mit goldenem Strauss-Denkmal und dem Kursalon H\u00fcbner. <br\/><br\/> \"Traum und Wirklichkeit\" wird 1985 die Ausstellung hei\u00dfen, die das Bild des Fin de si\u00e8cle zum Markenzeichen der Stadt machen wird. Bei Henisch 1973 ist die historische Tradition des Fin de si\u00e8cle eine ausgeh\u00f6hlte soziale Maske, unter der verschiedene Rohheiten, eine anti-liberale Kleinb\u00fcrgerlichkeit und der in \u00d6sterreich unverarbeitet weiterg\u00e4rende Nationalsozialismus hervordringen.","PlaceAddress":"Wien, Stadtpark, Stadtpark, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/03\/9-03572_B02\/9-03572_b02.jpg","PictureCopyright":"Historische Ansicht des Stadtparks um 1913 (Postkarte). Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.203857","Longitude":"16.379086"},"no52":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B0C8A29-0D2-00274-00000820-1B0B7835","LastUpdate":"05.02.2016","Type":"audio","Title":"Die Maria-Theresien-Statue in der Stadt \"Z\"\u2013 Hanno Millesi liest aus \"Der Charme der langen Wege\"","Decription":"Der Zukunftsroman \"Der Charme der langen Wege\" von Hanno Millesi ist in \"Z\" angesiedelt, einem Stadtviertel Wiens in einer nicht n\u00e4her definierten Zukunft. Das Geschehen hat sich in die Vororte verlagert, ehemalige Repr\u00e4sentationsbauten wurden l\u00e4ngst dem eigenen Verfall \u00fcberlassen. Die Menschen verlassen die Stadt und entwickeln Gesch\u00e4ftsideen, um es anderen zu erleichtern, es ihnen gleich zu tun. In diesem Ausschnitt, gelesen vom Autor selbst, sitzt der Protagonist des Romans mit seinem jungen Begleiter am Fu\u00dfe der Maria-Theresien-Statue, die ihnen Gespr\u00e4chsstoff und Unterhaltung bietet. <br\/><br\/> Das Maria-Theresien-Denkmal wurde im Jahr 1888 enth\u00fcllt und erinnert mit Kaiserin Maria Theresia (1717\u20131780) an bessere Zeiten der Donaumonarchie. Die kaiserliche Machtdemonstration als Reaktion auf den Machtverlust in der zweiten H\u00e4lfte des 19.\u00a0Jahrhunderts ist auch am Ringstra\u00dfenprojekt zu sehen, dessen Kr\u00f6nung das Kaiserforum h\u00e4tte bilden sollen, das aber nicht fertiggestellt werden konnte. Die Neue Hofburg, die 1860 und 1865 errichteten Denkm\u00e4ler der zwei Feldherren (Erzherzog Karl und Prinz Eugen) am Heldenplatz, der Maria-Theresien-Platz mit der Theresienstatue und dem Kunst- wie Naturhistorischen Museum sind jene Teile des Kaiserforums, die an diesen imposanten Plan erinnern.","PlaceAddress":"Wien, Maria-Theresien-Denkmal, Maria-Theresien-Statue, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00077_B01\/e11-00077_b01.jpg","PictureCopyright":"Das Maria-Theresien-Denkmal zwischen Kunsthistorischem und Naturhistorischem Museum. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.204542","Longitude":"16.360846"},"no53":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B197FA7-07D-000E9-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Sensationsfund: Magdalenenkapelle vermutet \u2013 unterirdische Virgilkapelle gefunden","Decription":"Im Mittagsjournal vom 29. J\u00e4nner 1972 wird die Arch\u00e4ologin Gertraude M\u00f6ssler nach den zu erwartenden arch\u00e4ologischen Funden im Zuge des Baus der U1 befragt. Nach dem bereits bedeutenden Fund, dem vierten Tor des r\u00f6mischen Lagers, waren die Erwartungen auf Reste r\u00f6mischer Bauten nicht besonders hoch, weil die Trasse der U1 vor allem au\u00dferhalb des r\u00f6mischen Lagers verl\u00e4uft. Am Stephansplatz erhoffte man die Fundamente der gotischen Magdalenenkapelle freizulegen, entdeckte aber stattdessen die unterirdische Virgilkapelle aus dem 13. Jahrhundert. Um deren Entstehungsgeschichte ranken sich bis heute Mythen. Warum es keinen Eingang zur Kapelle gibt und was die Fresken bedeuten, ist nach wie vor ungekl\u00e4rt. Heute ist die Virgilkapelle durch ein Panorama-Fenster in der U-Bahn-Station Stephansplatz zu bestaunen.","PlaceAddress":"Wien, Virgilkapelle, Stephansplatz, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/72\/JM-720129_B_B02\/jm-720129_b_b02.jpg","PictureCopyright":"Die Umrisse der Virgilkapelle am Stephansplatz. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.20831","Longitude":"16.372396"},"no54":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B28025E-1F9-00117-00000D6C-1B2727B6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Kraftwerk Freudenau","Decription":"Ein geb\u00fcrtiger Wiener, mit dem Pseudonym Clavis, erz\u00e4hlt von dem Platz, an dem heute das Kraftwerk Freudenau steht. Bevor dieses gebaut wurde, standen dort alte \u00d6ltanks und war dieses Gebiet eine Art Industriefriedhof, der von Verfall, Zeit und \u00dcberwucherungen der Natur gezeichnet war. Clavis fand den Ort so faszinierend, dass er ihn mit seinem Hund und einer Kamera ausgestattet, h\u00e4ufig besuchte. 1992 wurde mit dem Bau des Kraftwerks Freudenau begonnen, der 1998 abgeschlossen werden konnte.","PlaceAddress":"Wien, Kraftwerk Freudenau, Freudenauer Hafenstra\u00dfe 30, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/04\/E13-04263_B01\/e13-04263_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.175621","Longitude":"16.48101"},"no55":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/01744118-3D7-03E52-00000DBC-01733A62","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Im Krapfenwaldl\" \u2013 Johann Strauss","Decription":"Das Krapfenwaldl ist ein beliebter Ausflugsort im 19.\u00a0Wiener Gemeindebezirk D\u00f6bling zwischen dem Muckental und dem Steinbergerbachtal. Der Name \"Krapfenwaldl\" geht zur\u00fcck auf den Geheimen Kriegsrat Franz Joseph Krapf, der sich hier ein Waldhaus errichten lie\u00df. Nach dem Tod Krapfs wurde das Waldhaus zu einem Gasthaus umgestaltet. Mit der Errichtung der Zahnradbahn auf den Kahlenberg 1882, die auch im Krapfenwaldl Station machte, erfreuten sich Gasthaus und Ausflugsort immer gr\u00f6\u00dferer Beliebtheit. Nach dem Kauf des Areals durch die Gemeinde Wien im Jahr 1909 wurde das Gasthaus von Stadtbaurat Joseph P\u00fcrzl 1911 in ein Volksrestaurant umgestaltet. Heute ist das Krapfenwaldl den Wiener\/innen vor allem im Zusammenhang mit dem Krapfenwaldlbad ein Begriff, ein Freibad das 1923 errichtet wurde und das alte Geb\u00e4ude des Volksrestaurants mit einbezog. <br\/><br\/> Die Polka \"Im Krapfenwaldl\" von Johann Strauss entstand 1869 w\u00e4hrend seines Aufenthalts in Pawlowsk bei St. Petersburg und war eigentlich der Sch\u00f6nheit der Pawlowsker W\u00e4lder gewidmet. Im Jahre 1870 wurde es von Johanns Bruder Eduard Strauss im Volksgarten zum ersten Mal vor Wiener Publikum aufgef\u00fchrt und kurzerhand dem Krapfenwaldl gewidmet.","PlaceAddress":"Wien, Krapfenwaldl, Krapfenwaldl, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/15\/2-15508_A_B01\/2-15508_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Krapfenwaldl, Postkarte (1912). Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.267029","Longitude":"16.329696"},"no56":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B75F4C1-0A2-00182-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"13.01.2016","Type":"audio","Title":"Abadie Foxtrott. Hermann Leopoldi macht Werbung f\u00fcr Zigarettenpapier","Decription":"Die Abadie Zigarettenpapier- und Zigarettenh\u00fclsenfabrik war 1783 in Paris gegr\u00fcndet worden und errichtete 1910 in Wien in der Davidgasse eine Niederlassung. \"Ich mach mir Zigaretten in eigener Regie\" texte Richard Schirmann und Hermann Leopoldi komponierte 1935 die Melodie zu diesem Werbeauftrag. Interessanterweise singt nicht Leopoldi selbst, der zu dieser Zeit ansonsten auf allen seinen Aufnahmen selbst sang und Klavier spielte. In dieser Aufnahme begleitet den S\u00e4nger Viktor Sternau das Orchester Heinz Sandauer, wodurch ein anderes Genre entsteht als jenes des Klavierhumoristen Leopoldi.","PlaceAddress":"Wien, Davidgasse, Davidgasse 92, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05978_B_B01\/2-05978_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Hauseingang Davidgasse 92 im Jahr 2015. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.175264","Longitude":"16.35692"},"no57":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6F7120-21E-000F4-00000928-1B6E66C6","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Die Luft hinter den Kulissen hat an Reiz noch nichts verloren.\"","Decription":"1909 wurden \"Liebelei\" und der Einakter \"Contesse Mizzi\" von Arthur Schnitzler am Deutschen Volkstheater gespielt. F\u00fcr Schnitzler wieder einmal die Gelegenheit, die Entstehung eines St\u00fcckes hinter den Kulissen mitzuerleben und \u00fcber das Wunder, wenn die Geburten seines Kopfes leibhaftige Gestalt annahmen, zu erstaunen.<br\/><br\/> Heinrich Schnitzler liest 1975 aus den damals noch unver\u00f6ffentlichten Tageb\u00fcchern seines Vaters.","PlaceAddress":"Wien, Volkstheater, Museumstra\u00dfe 2a, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75263_B05\/99-75263_b05.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.205196","Longitude":"16.357513"},"no58":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4B8C7D-35B-000B5-00000418-1B4ACE46","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Hannah Fischer erz\u00e4hlt \u00fcber die schrecklichen Zust\u00e4nde im Zentralkinderheim und die Erneuerung ab 1956","Decription":"Die Kinderpsychologin Hannah Fischer erz\u00e4hlt von den entsetzlichen Zust\u00e4nden im Wiener Zentralkinderheim \u2013 von massenhafter Hospitalisierung, Vernachl\u00e4ssigung und Entwicklungsverz\u00f6gerungen \u2013 die hier vor der \u00dcbernahme des Heimes durch die Stadt Wien im Jahr 1956 herrschten. Obwohl Kommunistin, wurde Hannah Fischer als Psychologin angestellt und arbeitete an der Neugestaltung des Hauses mit \u2013 auf Grundlage der Erfahrung, die sie an den Hampstead Nurseries bei Anna Freud gemacht hatte, die wie sie als j\u00fcdische Emigrantin in England war. Im Zentralkinderheim wurden nun Kleingruppen mit permanentem Personal eingerichtet, neue Spielmaterialien angeschafft, neue Oberschwestern angestellt und ein Kindergarten eingerichtet\u00a0\u2026","PlaceAddress":"Wien, Charlotte-B\u00fchler-Kinderheim, Bastiengasse 36\u201338, 1180","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00103_B01\/e13-00103_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.234777","Longitude":"16.319213"},"no59":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B774E09-061-00176-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Arthur Schnitzlers tiefenpsychologisch gepr\u00e4gte Beobachtungsgabe","Decription":"Hermann Bahr und Arthur Schnitzler sprechen 1904 in Schnitzlers Wohnung in der Sp\u00f6ttelgasse 7 (heute: Edmund-Wei\u00df-Gasse), in der er zwischen 1903 und 1910 mit seiner Frau Olga und dem Sohn Heinrich lebte, \u00fcber Hugo von Hofmannsthal. Die Tagebuch-Passage ist ein Beispiel von Schnitzlers tiefenpsychologisch gepr\u00e4gter Beobachtungsgabe, die ihm die Achtung Sigmund Freuds einbrachte. Er operiert darin explizit mit einem Begriff der zeitgen\u00f6ssischen Psychologie. In seinen literarischen Werken werden auch sonst Sprache und Begriffe der Psychologie in die Erz\u00e4hlung eingeschmolzen.<br\/><br\/> Heinrich Schnitzler liest 1975 aus den damals noch unpublizierten Tageb\u00fcchern seines Vaters.","PlaceAddress":"Wien, Edmund-Wei\u00df-Gasse, Edmund-Wei\u00df-Gasse 7, 1180","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75263_B08\/99-75263_b08.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.230472","Longitude":"16.334765"},"no60":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B550637-392-00480-00000CCC-1B5408C7","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Friedrich Zawrel. Das Elend einer Kindheit in Kaiserm\u00fchlen","Decription":"Friedrich Zawrel wuchs mit seiner Mutter, mit seinen beiden Tanten, damals jungendliche M\u00e4dchen, und den schon erwachsenen Onkeln im Wiener vorst\u00e4dtischen Elend der Zwischenkriegszeit auf. Nachdem die Mutter arbeitslos wurde und bald keine Arbeitslosenunterst\u00fctzung mehr erhielt, verarmte die Familie. Zawrel beschreibt den Hunger und die miserablen Wohnbedingungen. Er war als Kleinkind im Wesentlichen auf sich allein gestellt, denn die Mutter war meist bem\u00fcht um irgendeine Gelegenheitsarbeit und die anderen Familienmitglieder k\u00fcmmerten sich wenig um ihn.","PlaceAddress":"Wien, Schiffm\u00fchlenstra\u00dfe, Schiffm\u00fchlenstra\u00dfe 49, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00691_B04\/e13-00691_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.226988","Longitude":"16.420773"},"no61":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B102350-3B6-00110-00000CE4-1B0F6CB6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Ein ehemaliger Z\u00f6gling \u00fcber das j\u00fcdische Waisenhaus in der Goldschlagstra\u00dfe","Decription":"Das Waisenhaus in der Goldschlagstra\u00dfe\u00a084 geht auf eine Stiftung von Max Freiherr von Springer aus dem Jahr 1890 zur\u00fcck. Neben elternlosen Kindern wurden hier auch Kinder von armen oder erwerbslosen Eltern untergebracht. So war die Mutter von Katriel Fuchs nach dem Untertauchen des Vaters, der auf der Seite des sozialdemokratischen Schutzbundes im \u00f6sterreichischen B\u00fcrgerkrieg 1934 gek\u00e4mpft hatte, nicht mehr imstande, f\u00fcr ihre beiden Kinder zu sorgen. Katriel Fuchs \u00fcberlebte als einziger der Familie die NS-Zeit. <br\/><br\/> Im Februar\/M\u00e4rz 1939 wurde das Waisenhaus aufgelassen, wobei f\u00fcr das Schicksal der Kinder und ihre \u00dcberf\u00fchrung ins rettende Ausland keine kollektive L\u00f6sung gefunden wurde. Die Jugendlichen, darunter der damals 13-j\u00e4hrige Katriel Fuchs, hatten relativ gute Chancen, \u00fcber die Jugend-Aliyah (organisierte Auswanderung nach Pal\u00e4stina) zu fliehen.<br\/><br\/> In dem Geb\u00e4ude in der Goldschlagstra\u00dfe 84 wurde ein j\u00fcdisches Altersheim untergebracht, von dessen 138 Insassen im Jahr 1942 mehr als die H\u00e4lfte deportiert wurde. 1943 war das Altersheim ger\u00e4umt. Es ist sehr unwahrscheinlich, dass auch nur einer der Insassen die NS-Zeit \u00fcberlebte. Wer keines nat\u00fcrlichen Todes starb, wurde ermordet. <br\/><br\/> Die Zusammenstellung von Interviewpassagen entstammt dem \"Audioguide Wien\u00a015 \u2013 Orte erinnern, Menschen erz\u00e4hlen. Die Geschichte einer j\u00fcdischen Vorstadtgemeinde\", einer Koproduktion des Projektes \"Herklotzgasse\u00a021 und die j\u00fcdischen R\u00e4ume in einem Wiener Gr\u00e4tzel\"[http:\/\/www.herklotzgasse21.at\/] mit Radio Orange 94.0[http:\/\/o94.at\/].","PlaceAddress":"Wien, J\u00fcdisches Waisenhaus Goldschlagstra\u00dfe, Goldschlagstra\u00dfe 84, 1150","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00083_B01\/e11-00083_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen j\u00fcdischen Waisenhauses in der Goldschlagstra\u00dfe. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.195094","Longitude":"16.321566"},"no62":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4806F0-1D2-00228-00000894-1B46D9C6","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Storchenschul. Die orthodoxe Synagoge in der J\u00fcdischen Gemeinde \"Sechshaus\" und das Schicksal ihres letzten Rabbiners.","Decription":"Die Storchenschul reicht als der zweite wichtige j\u00fcdische Sakralbau der Gemeinde \"Sechshaus\" etwa ebenso weit in deren Geschichte zur\u00fcck wie der Turnertempel, n\u00e4mlich bis ins Jahr 1873. Damals als ger\u00e4umiges Bethaus entstanden, wurde die Storchenschul 1934 nach den Pl\u00e4nen von Ignaz Reiser zur zweiten Synagoge der Gemeinde ausgebaut und mit einer neuen Stra\u00dfenfassade versehen. Sie war das Zentrum der hiesigen orthodoxen Juden und J\u00fcdinnen, wobei sich Orthodoxie vor allem auf die Bevorzugung eines bestimmten religi\u00f6sen Ritus durch Einwanderer der ersten und zweiten Generation bezog \u2013 gegen\u00fcber einem hier schon l\u00e4nger verwurzelten Wiener Judentum. Der Unterschied vom liberaleren Turnertempel lag also mehr im kulturellen und sozialen Hintergrund der Mitglieder als in den religi\u00f6sen Grunds\u00e4tzen. <br\/><br\/> Die wichtigste Interview-Partnerin ist Haya Izhaki, die Tochter des letzten Rabbiners der Storchenschul, Aron Weiss. Sie erz\u00e4hlt auch von ihrer Erfahrung der Reichspogromnacht (9.\u00a0November 1938) und dem schrecklichen Schicksal ihrer Eltern auf der jahrelangen Flucht durch Belgien und Frankreich. <br\/><br\/> Die Zusammenstellung von Interviewpassagen entstammt dem \"Audioguide Wien\u00a015 \u2013 Orte erinnern, Menschen erz\u00e4hlen. Die Geschichte einer j\u00fcdischen Vorstadtgemeinde\", einer Koproduktion des Projektes \"Herklotzgasse\u00a021 und die j\u00fcdischen R\u00e4ume in einem Wiener Gr\u00e4tzel\"[http:\/\/www.herklotzgasse21.at\/] mit Radio Orange 94.0 [http:\/\/o94.at\/].","PlaceAddress":"Wien, Storchenschul, Storchengasse 21, 1150","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00088_B01\/e11-00088_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort der ehemaligen Storchenschul in der Storchengasse\u00a021. Bild:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.186196","Longitude":"16.331751"},"no63":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/059FE3CA-02D-00186-000007DC-059F0B54","LastUpdate":"20.01.2016","Type":"audio","Title":"Warten auf Papst Johannes Paul II. in Simmering (1983)","Decription":"W\u00e4hrend des Papstbesuches am 10.\u00a0September 1983 stellten sich die Wiener\/innen, die dem Gedr\u00e4nge der Gro\u00dfveranstaltungen auf dem Heldenplatz, dem Donaupark oder dem Stadion entgehen wollten, auf der Fahrtroute des Papstkonvois auf, um einen Blick auf Papst Johannes Paul II. zu erhaschen. Unter anderem fuhr der 500 Meter lange Konvoi, der aus dem Papst und 2.700 Polizisten sowie 400 Kriminalbeamten und Sicherheitsleuten des Vatikans bestand, durch die Simmeringer Hauptstra\u00dfe, die deshalb Schauplatz dieser Radioreportage wurde. <br\/><br\/> Die Hauptstra\u00dfe des Bezirks Simmering, dem historischen Arbeiter\/innen- und Industrievorort, ist vom Flughafen Schwechat kommend bis heute eine der wichtigsten Einfahrtsstra\u00dfen nach Wien.","PlaceAddress":"Wien, Simmeringer Hauptstra\u00dfe \/ Ecke Grillgasse, Simmeringer Hauptstra\u00dfe 96A, 1110","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/83\/99-83125_B01\/99-83125_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.174021","Longitude":"16.416368"},"no64":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B77094F-3D6-00099-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"20.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Simmeringer Gasometer als Denkmal und in der Zwischennutzung als monumentaler Ausstellungsort. Ein \u00d61-Journal Panorama","Decription":"Im Jahr 1988, als in einem der Gasometer die Jubil\u00e4umsausstellung \"100 Jahre Sozialdemokratie\" er\u00f6ffnet wurde \u2013 an einem Ort also, der mit der industriellen Revolution, der daraus entstandenen Arbeiterbewegung und der radikalen Umgestaltung der Vorst\u00e4dte eng verkn\u00fcpft ist \u2013 kam in einem \u00d61-Journal-Panorama Architekt Manfred Wehdorn zu Wort, um die Bedeutung der Gasometer als Architektur- und st\u00e4dtebauliches Denkmal zu erl\u00e4utern. Ihre urspr\u00fcngliche Bedeutung als Gasbeh\u00e4lter hatten sie damals bereits verloren, und Wehdorn sprach ausdr\u00fccklich von der Notwendigkeit einer Umnutzung zur Erhaltung. Diese wurde 1995 mit einem Ideenwettbewerb eingeleitet, und zwischen 1999 und 2001 wurde der tiefgreifende Umbau der alten Ziegelbau-Fassaden von den Architekten Jean Nouvel, Coop Himmelblau (Wolf D. Prix), Manfred Wehdorn und Wilhelm Holzbauer realisiert.","PlaceAddress":"Wien, Gasometer, Gasometer A\u2013D, 1110","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JA\/88\/JA-881111_B01\/ja-881111_b01.jpg","PictureCopyright":"Die Wiener Gasometer im Jahr 1994. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.184979","Longitude":"16.417602"},"no65":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B772079-0BC-000DF-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"20.01.2016","Type":"audio","Title":"Friedhof der Namenlosen","Decription":"In diesem Ausschnitt einer \"H\u00f6rbilder\"-Sendung, die im Jahr 1989 auf \u00d61 lief, \u00e4u\u00dfern sich Friedhofsbesucher\/innen zum Friedhof der Namenlosen. In ihren Erz\u00e4hlungen kommt die romantische Faszination zum Ausdruck, die dieser Ort der erstummten Wasserleichen und Selbstm\u00f6rder\/innen aus\u00fcbt. An der Kapelle des Friedhofs ist dementsprechend zu lesen: \"Alle, die sich hier gesellen, trieb Verzweiflung in der Wellen kalten Scho\u00df. Drum die Kreuze, die da ragen, wie das Kreuz das sie getragen, 'namenlos'.\" Es ist nicht zuletzt der besonderen Aura dieser letzten Ruhest\u00e4tte zu verdanken, dass der US-amerikanische Filmregisseur Richard Linklater eine Szene seines Filmes \"Before Sunrise\" mit Ethan Hawke und Julie Delpy hier spielen lie\u00df. <br\/><br\/> Dort am \"Sauhaufen\" \u2013 so die wienerische Bezeichnung f\u00fcr das Alberner Areal, wo der Donaukanal in die Donau m\u00fcndet, ist der Friedhof der Namenlosen entstanden, weil hier bis zum Bau des Alberner Hafens im Jahr 1939 ein Wasserwirbel h\u00e4ufig in der Donau Ertrunkene an Land gesp\u00fclt hatte. Die meist unbekannten oder bis zur Unkenntlichkeit verwesten Toten, wurden an Ort und Stelle zu begraben. Untrennbar verbunden mit der Geschichte und Erhaltung des Friedhofs ist der ehemalige Totengr\u00e4ber Josef Fuchs, der sich bis zu seinem Tod unerm\u00fcdlich um die Erhaltung des Friedhofs gek\u00fcmmert hatte und dem es zu verdanken ist, dass nicht alle Bestatteten namenlos geblieben sind.","PlaceAddress":"Wien, Friedhof der Namenlosen, Alberner Hafenzufahrtsstra\u00dfe, 1110","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/89\/99-89154_B02\/99-89154_b02.jpg","PictureCopyright":"Eingang zum Friedhof der Namenlosen. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.15955","Longitude":"16.502325"},"no66":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3836AD-225-0040D-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Worte auf die graue Wand geschrieben\" von Milo Dor 1944\/45","Decription":"Milo Dor wurde 1923 als Sohn eines serbischen Arztes in Budapest geboren und wuchs in Belgrad auf. W\u00e4hrend der Besetzung der Stadt durch deutsche Truppen schloss er sich dem serbischen Widerstand an und geriet 1942 in Gefangenschaft. 1943 wurde er von den Nationalsozialisten als Zwangsarbeiter nach Wien deportiert, 1944 erneut verhaftet und ins Polizeigef\u00e4ngnis Ro\u00dfauer L\u00e4nde gebracht. Aus dieser Zeit stammt sein Gedicht \"Worte auf die graue Wand geschrieben\", in dem Milo Dor dem Sterben sein Leben und seine Lebenslust entgegensetzt. <br\/><br\/> Das Polizeigef\u00e4ngnis Ro\u00dfauer L\u00e4nde bekam den Spitznamen \"Liesl\", weil es an der ehemaligen Elisabethpromenade lag. W\u00e4hrend des Austrofaschismus und Nationalsozialismus waren hier vor allem politische Gefangene inhaftiert. Heute sind es vor allem Schubh\u00e4ftlinge, die hierher gebracht werden, bevor sie in ihre Herkunftsl\u00e4nder abgeschoben werden sollen. Das Gef\u00e4ngnis kam immer wieder wegen Hungerstreiks der Schubh\u00e4ftlinge oder Spontandemonstrationen gegen konkrete Abschiebungen vor dem Geb\u00e4ude in die Medien.","PlaceAddress":"Wien, Polizeigefangenenhaus Ro\u00dfauer L\u00e4nde, Ro\u00dfauer L\u00e4nde 9, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75064_B06\/99-75064_b06.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.220279","Longitude":"16.367553"},"no67":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B705532-14F-0002F-00000CB8-1B6FB845","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Kardinal Franz K\u00f6nigs Predigt zur Weihnachtsfeier im Landesgericht Wien, am 21.\u00a0Dezember 1972","Decription":"Der Wiener Erzbischof (seit 1956) und Kardinal (seit 1958) war ein Mitgestalter des 2.\u00a0Vatikanischen Konzils und genoss unter den Leitern der katholischen Kirche in \u00d6sterreich nach 1945 das breiteste gesellschaftliche Ansehen. War er im Verlauf des 2.\u00a0Vatikanums vor allem ein Vermittler zwischen den progressiven und konservativen Fl\u00fcgeln und ein Wegbereiter der \u00d6kumene mit den orthodoxen Kirchen, so leistete er in \u00d6sterreich viel zur Vers\u00f6hnung der Sozialdemokratie mit der Kirche.<br\/><br\/> Vor den Gefangenen spricht er gerade eingedenk ihrer Freiheitsberaubung und \"harten Einsamkeit\" \u00fcber die Freude und \u00fcber Weihnachten als Beginn einer neuen Gemeinschaft, der Kirche. Kraftvoll und ein wenig getragen artikuliert er seine \u00e4u\u00dferst klaren Formulierungen \u2013 in einer besonderen geistlichen Eindringlichkeit des gesprochen und schriftgepr\u00e4gten Wortes, das er den Menschen n\u00e4her zu bringen sucht.","PlaceAddress":"Wien, Landesgericht Wien, Landesgerichtsstra\u00dfe 11, 1080","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/01\/9-01542_B02\/9-01542_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213381","Longitude":"16.355806"},"no68":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/12801656-2F2-00210-00000D50-127F0C82","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Ein sachlicher Beitrag im Mittagsjournal: ein Wort den Planern (1993)","Decription":"Der Beitrag im \u00d61-Mittagsjournal vom 12. J\u00e4nner 1993 nennt die fortgesetzte Blockade des Projekts Museumsquartier durch die stadtpolitischen Vertreter\/innen der \u00d6VP und FP\u00d6, gibt aber vor allem den Vertreter\/innen der Planung das Wort. Dieter Bogner von der Errichtungsgesellschaft und Hannes Swoboda als SP\u00d6-Planungsstadtrat berichten detailliert \u00fcber Planungs\u00e4nderungen und das urspr\u00fcnglichen Konzept an dem dennoch \u00fcber alle \u00c4nderungen hinweg festgehalten worden sei. Noch ist der Leseturm Teil der Planung, doch wurde der Umfang der Neubauten bereits reduziert.","PlaceAddress":"Wien, Museumsquartier, Museumsplatz 1, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/93\/JM-930112_B01\/jm-930112_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.203081","Longitude":"16.358954"},"no69":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B550E31-1AE-00489-00000CCC-1B5408C7","LastUpdate":"05.02.2016","Type":"audio","Title":"Wohin kommt welches Geb\u00e4ude? Hanno Millesi liest aus \"aspern. Reise in eine m\u00f6gliche Stadt\"","Decription":"Eines der gr\u00f6\u00dften st\u00e4dtebaulichen Projekte Europas ist die Entwicklung der Seestadt aspern: Auf 240 Hektar soll ein neuer Stadtteil entstehen, wo nicht nur leistbarer Wohnraum f\u00fcr 20.000 Menschen, sondern ebenso viele Arbeitspl\u00e4tze in neu zu errichtenden B\u00fcros, Gesch\u00e4ften, Bildungs- und Forschungseinrichtungen geschaffen werden sollen. Im Zentrum der Stadt liegt der f\u00fcnf Hektar gro\u00dfe See, nach dem die Stadt in der Stadt benannt ist. Die Erarbeitung eines Masterplans f\u00fcr die Neunutzung des Areals des ehemaligen Flugfelds Aspern wurde bereits im Oktober 2003 von der Stadt Wien in Auftrag gegeben. 2007 wurde die Umsetzung des Planes, der in Zusammenarbeit mit Expert\/innen und Teilen der Bev\u00f6lkerung sowie Anrainer\/innen mitgestaltet wurde, vom Wiener Gemeinderat beschlossen. Endg\u00fcltig abgeschlossen sollen die Entwicklung und die Bebauung des Areals im Jahr 2028 sein. <br\/><br\/> Diese Aufnahme ist ein Ausschnitt von Hanno Millesis literarischer Auseinandersetzung mit der Seestadt aspern, die im Rahmen des Projekts \"stadt.schreiben\" entstanden ist. Der Erz\u00e4hler besucht die aspern'sche Baustelle mit der Angorakatze seiner Nachbarin und entwickelt geleitet von der Katze die ideale Aufteilung Stadt. <br\/><br\/> Das literarische Projekt \"stadt.schreiben\" wurde von der Gruppe content.associates zusammen mit dem Literaturhaus Wien entwickelt. Ver\u00f6ffentlicht wurden die Texte der Autor\/innen im Sammelband \"aspern. Reise in eine m\u00f6gliche Stadt\", erschienen im Falter Verlag 2013.","PlaceAddress":"Wien, Seestadt Aspern, Seestadt Aspern, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00077_B06\/e11-00077_b06.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.222421","Longitude":"16.510297"},"no70":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B67AEE5-2E2-00101-00000890-1B667DC6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Alexander Girardi und Therese L\u00f6we im Carltheater (1906)","Decription":"Die beiden K\u00fcnstler\/innen singen \"Einst und Jetzt\" aus der Operette \"K\u00fcnstlerblut\" von Edmund Eysler, und von diesem dirigiert, in einer Aufnahme von 1906, als die Operette am Carltheater in der Praterstra\u00dfe uraufgef\u00fchrt wurde. Eysler stand am Beginn der sogenannten Silbernen \u00c4ra der Wiener Operette. Die Aufnahme mit Alexander Girardi und Therese L\u00f6we zeigt einen durchaus komischen und volkst\u00fcmlichen Charakter der Operette, in der gesanglichen Darstellung und der Orchestrierung \u2013 zwar sentimental in der Melodief\u00fchrung, aber auch frisch und witzig in der Gestaltung und Darstellung. Es ist ein Beispiel, in dem man die gro\u00dfe N\u00e4he, die zu dieser Zeit und bis in die Zwischenkriegszeit zwischen Wienerlied und Operette bestand, begreifen kann. Gerade Eysler war in Wien ber\u00fchmt und wurde \u00fcber Jahrzehnte mit einer beachtlichen Reihe von Werken fortw\u00e4hrend aufgef\u00fchrt, durch den ausgepr\u00e4gt Wienerischen Charakter seiner Operetten war die internationale Wirkung aber relativ gering. Der gro\u00dfe Volksschauspieler Girardi, der f\u00fcr seine Nestroy- und Raimunddarstellungen ber\u00fchmt war, war auch ein gro\u00dfer Wienerlied- und Operetteninterpret und war stilpr\u00e4gend f\u00fcr diesen volkst\u00fcmlich-komischen Charakter der Wiener Operette, wie Johann Nepomuk Nestroy zwei Generationen vor ihm.<br\/><br\/> Das Carltheater wurde 1847 er\u00f6ffnet, war eines der wichtigsten Vorstadttheater Wiens und eine Heimst\u00e4tte des Alt-Wiener Volkstheaters. 1854 bis 1860 war Nestroy Direktor und trat hier regelm\u00e4\u00dfig auf. Das Theater war auch eine Wiege der Operette in Wien und blieb eine ihrer wichtigsten Spielst\u00e4tten. 1944 wurde das bereits seit 1929 geschlossene Theater durch einen Bombentreffer besch\u00e4digt und 1951, trotz Denkmalschutz der noch stehenden Fassade, abgerissen.<br\/><br\/> In der \u00d6sterreichischen Mediathek befindet sich eine ganze Reihe gro\u00dfartiger Aufnahmen aus der Operette \"K\u00fcnstlerblut\".","PlaceAddress":"Wien, Carltheater, Praterstra\u00dfe 31, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/08\/2-08606_B_B01\/2-08606_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.214778","Longitude":"16.384002"},"no71":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6392A3-2CC-0007F-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"\"R\u00e4uber, M\u00f6rder, Kindsverderber gehen nur zu Doktor Sperber\"","Decription":"So lautete der Text eines Werbeplakates, das der Rechtsanwalt Hugo Sperber laut Friedrich Torberg vor seiner Anwaltskanzlei in der Landesgerichtsstra\u00dfe 20, gegen\u00fcber des Landesgerichts Wien, anbringen wollte.<br\/><br\/> Sperber war ein bekannter Strafverteidiger im Wien der Zwischenkriegszeit, richtungsweisend in seinen Vorstellungen von Rechts- und Strafvollzug, volksbildnerisch t\u00e4tig, Sozialdemokrat und von erlesener Schlagfertigkeit. Die Nationalsozialisten brachten ihn 1938 im KZ Dachau um.<br\/><br\/> Bekannt blieb er vor allem durch seine Darstellung in Friedrich Torbergs \"Tante Jolesch\", worin so blitzende Bonmots enthalten sind wie aus der Verteidigung eines Sprengstoffattent\u00e4ters im klerikal-faschistischen St\u00e4ndestaat: \"Offenbar wu\u00dfte er nicht, da\u00df das einzige in \u00d6sterreich erlaubte Sprengmittel das Weihwasser ist.\"<br\/><br\/> Die Lesung Torbergs entstand 1976, ein Jahr nach der Publikation der \"Tante Jolesch\".","PlaceAddress":"Wien, Landesgerichtsstra\u00dfe, Landesgerichtsstra\u00dfe 20, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/76\/99-76012_B03\/99-76012_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213842","Longitude":"16.35636"},"no72":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B5521DF-071-00498-00000CCC-1B5408C7","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Er\u00f6ffnung der Fritz-Wotruba-Kirche 1976","Decription":"Ein \u00d61-Mittagsjournal berichtet von der Er\u00f6ffnung der Fritz-Wotruba-Kirche in Wien\/Mauer \u2013 ein Jahr nach dem Tod des Bildhauers. Der Beitrag ist sehr ausf\u00fchrlich und genau in der formalen Beschreibung des skulpturalen Kirchenbaues und seiner \u00e4sthetischen Wirkung. Er blendet ein Statement Wotrubas aus dem Jahr 1971 ein, in dem der K\u00fcnstler \u00fcber die r\u00e4umliche Konzeption, das Verh\u00e4ltnis Innen\u2013Au\u00dfenbau und die Rolle von Glas als Verbindungswand zwischen den Betonk\u00f6rpern spricht.","PlaceAddress":"Wien, Wotruba-Kirche, Rysergasse\u00a0(Ottilingerplatz\u00a01), 1230","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/76\/JM-761021_B01\/jm-761021_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.147615","Longitude":"16.253668"},"no73":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4A9CB8-37B-00152-00000544-1B497CC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Das \"eine ART Beisl\" im Schwabhaus","Decription":"Der Schriftsteller und Fotograf Bernd H\u00f6fer spricht in seinem lebensgeschichtlichen Interview \u00fcber das \"eine ART Beisl\", ein K\u00fcnstlertreff in der Payergasse\u00a012, das er ein halbes Jahr gef\u00fchrt hat. Er bezeichnet diese Zeit als absolutes Erlebnis, das ihn jedoch auch an seine k\u00f6rperlichen Grenzen gebracht hat. Das Lokal war von Anfang an auch als Ausstellungsraum gedacht, das ausreichend Platz schuf f\u00fcr Skulpturen und Kunstobjekte der befreundeten K\u00fcnstler\/innen. Es h\u00e4tte die Stiegengalerie im Schwabhaus, die H\u00f6fer schon 2001 in der Payergasse\u00a012 er\u00f6ffnet hatte, ersetzen sollen, aber die Stiegengalerie blieb, das \"eine ART Beisl\" gibt es l\u00e4ngst nicht mehr.","PlaceAddress":"Wien, Payergasse, Payergasse 12 \/ Yppenplatz, 1160","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/04\/E13-04011_B02\/e13-04011_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.214036","Longitude":"16.336426"},"no74":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B551F78-033-00494-00000CCC-1B5408C7","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Der Wiener B\u00fcrgermeister Leopold Gratz zum Einsturz der Reichsbr\u00fccke","Decription":"Am 1. August 1976 st\u00fcrzte knapp vor f\u00fcnf Uhr fr\u00fch die Wiener Reichsbr\u00fccke ein. Das Ungl\u00fcck forderte ein Todesopfer. An diesem Sonntag und um diese Uhrzeit befanden sich nur vier Fahrzeuge auf der Br\u00fccke, die durchschnittlich von 18.000 Fahrzeugen pro Stunde frequentiert wird. Untersuchungen stellten fest, dass mangelhafter Beton die Ursache f\u00fcr den Einsturz war. Die alte Reichsbr\u00fccke wurde 1934 bis 1937 an der Stelle der 1872 bis 1876 erbauten Kronprinz-Rudolph-Br\u00fccke errichtet. Bis zur Er\u00f6ffnung der neuen Reichsbr\u00fccke im November 1980 diente eine schm\u00e4lere Ersatzbr\u00fccke als Verkehrsweg. Der Neubau der Reichsbr\u00fccke konnte zudem gleich mit dem zu dieser Zeit gerade in Durchf\u00fchrung befindlichen U-Bahn-Bau verbunden werden. Im Untergescho\u00df der Br\u00fccke wurden U-Bahn-Gleise mit eingebaut, was den Bau des U-Bahn-Abschnitts zwischen Praterstern und Kagran, der urspr\u00fcnglich nicht im Wiener U-Bahn-Grundnetz vorgesehen war, wesentlich beschleunigte.","PlaceAddress":"Wien, Reichsbr\u00fccke, Reichsbr\u00fccke, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JF\/76\/JF-760802_B03\/jf-760802_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.226962","Longitude":"16.40724"},"no75":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/05D5CE6C-167-00150-00000A98-05D518D2","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"Die \"Fiakermilli\" in der Revueb\u00fchne Femina","Decription":"Die \u201eFemina\u201c ist eine der vergessenen Revueb\u00fchnen Wiens, wo seit 1913 Kleinkunst auf gehobenem k\u00fcnstlerischen Niveau dargeboten wurde, im damals so viel genutzten und formenreichen Kleid der Revue.<br\/><br\/> Revuen waren eine Weiterentwicklung der Variet\u00e9programme, einheitlicher und st\u00e4rker durch-choreografiert als diese, unterschieden sie sich andererseits von Operette und Musical durch den Mangel an narrativer Einheit. Vielmehr wurden darin Bilder oder Nummern aneinandergereiht, mit einer starken Konzentration auf Musik, Tanz und Kabarett, w\u00e4hrend die im Variet\u00e9 wichtige Akrobatik weitgehend wegfiel. Damit befand sich die Revue in n\u00e4chster Nachbarschaft zu dem, was man in Wien damals Kabarett nannte, dessen Programme noch um einen Grad zwang- und skriptloser waren, dann nur noch von einer Conf\u00e9rence zusammengehalten.<br\/><br\/> Gretl Rath war eine der bekannten S\u00e4ngerinnen im Wiener Revue- und Kabarettbetrieb, erinnert etwa in den Lebenserinnerungen Hugo Wieners (\"Zeitenspr\u00fcnge\"). Hier bietet sie ein Wienerlied dar, mit relativ komplexer Kammerinstrumentierung, zwischen Dialekt- und Operettenlied, mit ausgebildeter Stimme, aber doch intimer in der F\u00e4rbung als die Operette.","PlaceAddress":"Wien, Femina Revueb\u00fchne, Johannesgasse 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/41\/2-41083_A_B01\/2-41083_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.205281","Longitude":"16.371352"},"no76":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1021DE-064-00100-00000CE4-1B0F6CB6","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Juden und Hunden Eintritt verboten.\" Kindliche Erfahrung der NS-Verfolgung 1938","Decription":"Der Schlosspark von Sch\u00f6nbrunn und der vorgelagerte Auer-Welsbach-Park waren f\u00fcr die Kinder des 15.\u00a0Bezirks, solange sich die Menschen vor allem in Gehweite bewegten, der wichtigste Freiraum zum Spielen. F\u00fcr die Kinder war der Verweis aus den Parks und die Zur\u00fcckweisung von ehemaligen Spielkamerad\/innen eine der pr\u00e4gendsten Erfahrungen der pl\u00f6tzlichen, radikalen Diskriminierung \u2013 neben dem noch schwerwiegenderen Hinauswurf aus der Schule.<br\/><br\/> Die Zusammenstellung von Interviewpassagen entstammt dem \"Audioguide Wien\u00a015 \u2013 Orte erinnern, Menschen erz\u00e4hlen. Die Geschichte einer j\u00fcdischen Vorstadtgemeinde\", einer Koproduktion des Projektes \"Herklotzgasse\u00a021 und die j\u00fcdischen R\u00e4ume in einem Wiener Gr\u00e4tzel\"[http:\/\/www.herklotzgasse21.at\/] mit Radio Orange 94.0[http:\/\/o94.at\/].","PlaceAddress":"Wien, Schlosspark Sch\u00f6nbrunn, Schlosspark Sch\u00f6nbrunn, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00082_B01\/e11-00082_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.183814","Longitude":"16.311706"},"no77":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B53BE7B-27C-0013E-0000051C-1B52B746","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Badesaison an der sch\u00f6nen blauen Donau","Decription":"F\u00fcr eines der sch\u00f6nsten Arrangements einer Johann-Strauss-Melodie durch Hermann Leopoldi, des Walzers \"An der sch\u00f6nen blauen Donau\", lieferte der Textdichter Theodor Waldau (Wauwau) die Worte und beschrieb eine vergn\u00fcgliche gro\u00dfst\u00e4dtische Badeszene. Das komische und musikalische Talent von Leopoldis langj\u00e4hriger Partnerin Betja Milskaja erg\u00e4nzte den Wiener Meister des musikalischen Kabaretts. Mit so viel musikalischer Freude und solch eleganter Leichtigkeit ist das parodistische Arrangement vorgetragen, dass man das Gef\u00fchl hat, die sinnliche Sommerfreude des Badeausfluges w\u00e4re eigentlich schon dem Strauss-Walzer eigen und m\u00fcsste nur durch die Bearbeitung \"gehoben\" werden.","PlaceAddress":"Wien, G\u00e4nseh\u00e4ufel, G\u00e4nseh\u00e4ufel, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05966_B_B01\/2-05966_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. Krd 2014.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.229817","Longitude":"16.429896"},"no78":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1EF513-243-0013B-00000600-1B1DED70","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Peter Schauer, Archivar der \u00d6sterreichischen Kinemathek in den 1950er Jahren. Eine politische T\u00e4tigkeit","Decription":"Peter Schauer arbeitete seit 1950 in der \u00d6sterreichischen Kinemathek (auch \u00d6sterreichisches Kinemathek-Museum), wo er als Archivar an unterschiedlichen Dokumentationen arbeitete, unter anderem an einer Dokumentation \u00fcber die j\u00fcdische Filmproduktion im 6.\u00a0Bezirk, in der so ber\u00fchmte Filme wie \"Ost und West\" entstanden und Stars wie Molly Picon und Maurice Schwartz arbeiteten, die aber in der fr\u00fchen Nachkriegszeit m\u00f6glichst aus der \u00f6sterreichischen Filmgeschichte \"herausretouchiert\" worden war. Peter Schauer erz\u00e4hlt \u00fcber seine Arbeit mit Simon Wiesenthal und was er von diesem \u00fcber die Interpretation von historischen Dokumenten gelernt hat.","PlaceAddress":"Wien, \u00d6sterreichische Kinemathek, Groschenkeller, Mariahilfer Stra\u00dfe 105, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00359_B01\/e13-00359_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.196767","Longitude":"16.345049"},"no79":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3FD589-049-0020D-0000071C-1B3EF0CB","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Pflegemissst\u00e4nde im \"Geriatriezentrum am Wienerwald\" 2003","Decription":"Der Mordskandal im benachbarten Krankenhaus im Jahr 1989 war noch nicht vergessen, als das Pflegeheim Lainz wegen Pflegemissst\u00e4nden in die Schlagzeilen kam. Ein Untersuchungsteam fand heraus, dass die sanit\u00e4re Versorgung der Patient\/innen im Geriatriezentrum \u00e4u\u00dferst mangelhaft war und Hygiene und K\u00f6rperpflege der Patient\/innen massiv vernachl\u00e4ssigt wurden. Als Konsequenz wurden die Sieben- und Achtbettzimmer abgeschafft sowie die Bettenanzahl kontinuierlich reduziert. <br\/><br\/> Das Geriatriezentrum am Wienerwald, so der Name des Pflegeheims seit 1994, wurde 1902 als Versorgungsheim er\u00f6ffnet. Die Anlage bestand aus 31 Geb\u00e4uden auf einer Grundfl\u00e4che von 353.000 Quadratmetern. Jeder Pavillon war von einer Gartenanlage umgeben und an eine Gleisanlage einer h\u00e4ndisch betriebenen Feldbahn angebunden, \u00fcber die das Heim mit W\u00e4sche, Essen und Brennmaterial versorgt wurde. Der Betrieb der Bahn wurde Ende 2011 eingestellt. Die Gleisanlage steht ebenso wie die Geb\u00e4ude unter Denkmalschutz. <br\/><br\/> Im Jahr 2015 wurde beschlossen, dass das Geriatriezentrum am Wienerwald geschlossen wird. Als Ersatz sollen neue, jeweils kleinere Einrichtungen entstehen. Auf dem Areal des Geriatriezentrums soll ab 2015 gewohnt und das Gel\u00e4nde unter dem Namen \"Parkstadt Hietzing\" revitalisiert und neu gen\u00fctzt werden.","PlaceAddress":"Wien, Pflegeheim Lainz, Jagdschlo\u00dfgasse 59, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=J\/20\/J-20030904_B03\/j-20030904_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.173408","Longitude":"16.273751"},"no80":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B772D5F-10B-0010B-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Raumflug zum Mond\" im Technischen Museum Wien","Decription":"Die hier zu h\u00f6rende Ansprache hielt am 23. September 1969 der damalige Direktor des Technischen Museum Wien, Rolf Niederhuemer, anl\u00e4sslich der Er\u00f6ffnung einer Sonderausstellung \u00fcber die 1969 gelungene Landung auf dem Mond durch die Besatzung der Apollo XI. In Zusammenarbeit mit der Firma Philips, der NASA und der \u00d6sterreichischen Gesellschaft f\u00fcr Weltraumforschung wurde die Schau aufgebaut. H\u00f6hepunkte waren die Modelle einer Mondlandef\u00e4hre und der Apollo-XI-Kapsel, auf gro\u00dfe Begeisterung stie\u00dfen aber ebenso die Original-Raumfahreranz\u00fcge und die Raumfahrerverpflegung. Die Ausstellung war mit rund 30.000 Besucher\/innen die damals bestbesuchte Sonderausstellung des Technischen Museums Wien. \u00dcberboten wurde dies zwei Jahre sp\u00e4ter mit der \u00dcbergabe von Mondgestein der Apollo-XII-Mission an das Museum in Anwesenheit des Astronauten James Lovell. <br\/><br\/> In seiner Lobrede an die spektakul\u00e4ren technischen Errungenschaften unseres Jahrhunderts spannt Rolf Niederhuemer einen Bogen vom Beginn der Luft- und Raumfahrt und den ersten Gleitflugversuchen von Otto von Lilienthal, dessen Gleitflugzeug aus dem Jahr 1894 bis heute Ausstellungsst\u00fcck des Technischen Museums Wien ist, bis zur Raumfahrt im 20. Jahrhundert.","PlaceAddress":"Wien, Technisches Museum Wien, Mariahilfer Stra\u00dfe 212, 1140","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=10\/12\/10-12513_B01\/10-12513_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.190992","Longitude":"16.318056"},"no81":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6F5F7A-1AF-000DF-00000928-1B6E66C6","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Erwachende Sinne am Naschmarkt \u2013 Doron Rabinovici liest aus \"Ohnehin\"","Decription":"Der Naschmarkt ist als Hauptschauplatz in Rabonovicis Roman \"Ohnehin\" (erschienen 2004 bei Suhrkamp) ein lebendiger und gestaltreicher \"Akteur\", der den unterschiedlichsten Charakt\u00e4ren M\u00f6glichkeiten gibt, sich neu zu erfinden und wiederzufinden. Zugleich wird gerade an einem solchen st\u00e4dtischen Ort deutlich, in was f\u00fcr eine vitale Dynamik und in was f\u00fcr unvorhersehbare gesellschaftliche Verwirr- und Versteckspiele die ideellen Begriffe von historischer Verdr\u00e4ngung und Aufarbeitung einerseits und von Rassismus und politsch-ethischem Engagement andererseits eingebunden sind.<br\/><br\/> Stefan Sandtner, die dem Erz\u00e4hler n\u00e4chst stehende Figur des Romans, tritt nach einer noch v\u00f6llig unverarbeiteten Trennung auf den nahe seiner Wohnung gelegenen Markt hinaus und wird von diesem sinnlich empfangen\u00a0\u2026","PlaceAddress":"Wien, Naschmarkt, Naschmarkt, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00094_B02\/e11-00094_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.197545","Longitude":"16.361461"},"no82":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1EE6C7-0FC-0011E-00000600-1B1DED70","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Uni-Ferkelei\" im NIG \u2013 G\u00fcnter Brus und Otto Muehl vor Gericht","Decription":"1968, zur Zeit der Studierendenproteste, veranstalteten die Wiener Aktionsk\u00fcnstler G\u00fcnter Brus, Otto Muehl und Oswald Wiener die als \"Uni-Ferkelei\" ber\u00fchmt gewordene Aktion \"Kunst und Revolution\". Im H\u00f6rsaal 1 des Neuen Institutsgeb\u00e4udes der Wiener Universit\u00e4t onanierten und urinierten sie auf die \u00f6sterreichische Fahne, verschmierten ihre Exkremente auf den eigenen Leibern und sangen dazu die Bundeshymne. Die Zurschaustellung von Nacktheit, Masturbation und das \"Verrichten der gro\u00dfen und kleinen Notdurft\" im Zusammenhang mit der Herabw\u00fcrdigung staatshoheitlicher Symbole blieb nicht ohne Konsequenzen: In einem Gerichtsverfahren wurde G\u00fcnter Brus zu sechs Monate strengem Arrest, Otto Muehl zu vier Wochen Arrest verurteilt. <br\/>In diesem Ausschnitt des \u00d61-Abendjournals vom 31.\u00a0Juli 1968 ist das Ende des Schlusspl\u00e4doyers des Anklagevertreters Otto M\u00fcller zu h\u00f6ren, sowie der Kommentar des Redakteurs Peter Nidetzky. <br\/><br\/> Otto Muehl (1925\u20132013) gr\u00fcndete wenig sp\u00e4ter in der Praterstra\u00dfe seine erste Kommune, deren Utopie der freien Sexualit\u00e4t an der diktatorischen Rangordnung und den schweren sexuellen \u00dcbergriffen Muehls scheiterte. 1991 wurde Otto Muehl wegen Vergewaltigung und anderen Vergehen zu sieben Jahren Haft verurteilt.","PlaceAddress":"Wien, NIG - Neues Insitutsgeb\u00e4ude, H\u00f6rsaal 1, Universit\u00e4tsstra\u00dfe 7, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JA\/68\/JA-680731_C_B01\/ja-680731_c_b01.jpg","PictureCopyright":"Das NIG (Neues Institutsgeb\u00e4ude) der Universit\u00e4t Wien. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213673","Longitude":"16.357664"},"no83":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B31291E-011-0022D-00000684-1B307046","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Szenen aus dem Wurstelprater \u2013 H\u00f6rbild aus dem Jahr 1903","Decription":"Bei dieser Aufnahme handelt es sich nicht um einen \"authentischen\" Live-Mitschnitt von der Klangszenerie im \"Wurstelprater\", sondern um eine gestellte Aufnahme, eines der damals beliebten \"H\u00f6rbilder\", das dennoch einen interessanten Einblick in den Stil der Zeit und die Atmosph\u00e4re des Volkspraters vermittelt. <br\/><br\/> Der Wurstelprater, wie der Volksprater in der Wiener Leopoldstadt auch genannt wird, verdankt diesen Namen der in Volks- und Kasperltheatern beliebten Figur des \"Hanswurst\". Die Gestalt des Vergn\u00fcgungsparks wandelte sich im Lauf der Zeit mehrmals. F\u00fcr die Weltausstellung 1873 wurde der \"Wurstelprater\" reguliert, die alten Buden abgerissen, die Stra\u00dfen modernisiert und die neuen Geb\u00e4ude systematisch angeordnet. Am 18.\u00a0Mai 1895 wurde auf dem Areal der Kaiserwiese mit \"Venedig in Wien\" einer der ersten und sehr erfolgreichen Themenparks der Welt er\u00f6ffnet, der auf Initiative des Unternehmers Gabor Steiner mit k\u00fcnstlichen Wasserl\u00e4ufen die Lagunenstadt nachbildete. Zu den bekanntesten Attraktionen des Volkspraters z\u00e4hlen neben dem 1896\/97 erbauten Riesenrad, dem heutigen Wahrzeichen Wiens, die Liliputbahn, der Calafati und der Watschenmann. Durch einen Brand im April 1945 wurde der Vergn\u00fcgungspark fast vollst\u00e4ndig zerst\u00f6rt und danach modernisiert wieder aufgebaut.","PlaceAddress":"Wien, Wurstelprater, Riesenradplatz, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/03\/99-03003_B03\/99-03003_b03.jpg","PictureCopyright":"Der Wiener Wurstelprater (Postkarte 1907). Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.217287","Longitude":"16.396143"},"no84":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B09C05C-06D-0062E-00000DE0-1B08D536","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Demonstrationen gegen Schwarz-Blau \u2013 Karl Merkatz ruft zum politischen Widerstand auf","Decription":"Der aus der Kultserie \"Ein echter Wiener geht nicht unter\" bekannte Schauspieler Karl Merkatz spricht bei einer Kundgebung am Heldenplatz anl\u00e4sslich der Demonstrationen gegen die Regierungsbildung von \u00d6VP und FP\u00d6. Mit Verweis auf Hitlers Rede am Heldenplatz ruft Merkatz zum Widerstand gegen den Neofaschismus auf. <br\/><br\/> Nach 30 Jahren mit sozialdemokratischem Bundeskanzler wurde Anfang Februar 2000 eine schwarz-blaue Regierung unter Bundeskanzler Wolfgang Sch\u00fcssel gebildet. Die Regierungsbeteiligung der europa- und ausl\u00e4nderfeindlichen FP\u00d6 unter J\u00f6rg Haider l\u00f6ste im Inland wie im Ausland massenhaft Proteste aus. In Wien wurden \u00fcber mehrere Monate regelm\u00e4\u00dfig die sogenannten Donnerstagsdemonstrationen abgehalten, die EU erlie\u00df Sanktionen und bilaterale Kontakte wurden auf Eis gelegt. Die Sanktionen der EU-L\u00e4nder und die diplomatischen Isolationsma\u00dfnahmen wurden im September 2000 jedoch wieder aufgehoben.","PlaceAddress":"Wien, Heldenplatz, Heldenplatz, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=VX\/05\/VX-05076_B02\/vx-05076_b02.jpg","PictureCopyright":"Der Wiener Heldenplatz im Jahr 2015. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.206627","Longitude":"16.363318"},"no85":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B631EFB-2CA-0000A-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"Thomas Ballhausen liest \"Kummerbund\"","Decription":"In seinem Band \"In dunklen Gegenden\" vereint Thomas Ballhausen Erz\u00e4hlungen von zehn Protagonist\/innen, denen auf den ersten Blick nicht viel, zumindest aber die \"dunkle Gegend\" gemeinsam ist, in der sie leben und mit der sie konfrontiert werden. Es ist eine Welt des Umbruchs und des Krieges, eine Phantasiewelt, in der \"Eisenm\u00e4nner\" gegen die bestehende Ordnung eines von drei Tyranninnen regierten Kombinats Krieg f\u00fchren. Mit verbl\u00fcffender und oft bitterer Ehrlichkeit erz\u00e4hlen Ballhausens Figuren von ihrem Umgang mit der Situation, in der Altes zerf\u00e4llt und sich Neues etabliert. Nicht selten sind die Schilderungen gekennzeichnet von der eigenen Grausamkeit, Brutalit\u00e4t der Pflichterf\u00fcllung, sowie von Verdr\u00e4ngung und Schuld und (un)menschlichen Reaktionen, die die Umbruchverh\u00e4ltnisse scheinbar zwingend hervorrufen. <br\/><br\/> Der zu h\u00f6rende Ausschnitt ist der Erz\u00e4hlung \"Kummerbund\" entnommen. Die Szene spielt im verschachtelten Untergrund der zentralen Bahnstation der Stadt, in der die Verworfenen und Exkludierten der sich aufl\u00f6senden Ordnung aufeinandertreffen. Der unterirdische Karlsplatz, sein architektonisches und soziales Gef\u00fcge ist der \u00f6rtliche Bezugspunkt dieser Sequenz. <br\/><br\/> \"In dunklen Gegenden\" von Thomas Ballhausen ist 2014 in Wien (Edition Atelier) erschienen.","PlaceAddress":"Wien, Karlsplatz, Karlsplatz, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00093_B01\/e11-00093_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.199685","Longitude":"16.370229"},"no86":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B772FA8-36C-00114-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Christa Stippinger \u00fcber die Menschen in der \"Arena\"","Decription":"Die Schriftstellerin spricht von den Menschen, die den Kulturbetrieb der Arena, der zu der stadtgeschichtlich bedeutenden Besetzung des ehemaligen Auslandsschlachthofes St.\u00a0Marx und letztlich zu dessen Abriss 1976 f\u00fchrte, in Gang brachten, und \u00fcber den neuen Geist, der an diesem Ort herrschte.<br\/><br\/> Sie selbst schrieb 1987 das Theaterst\u00fcck \"Stark besetzt\", das bei den Wiener Festwochen in der Arena, die seit dem Abriss des Auslandsschlachthofes im unweit gelegenen ehemaligen Inlandsschlachthof untergebracht ist, uraufgef\u00fchrt wurde. Das St\u00fcck verarbeitet die f\u00fcr Stippingers Lebensgeschichte bedeutenden Menschen aus der Zeit der Arena-Besetzung und deren Formen des Zusammenlebens, kreisend um den im Umgang mit schwierigen, gewaltbereiten Jugendlichen (einer Gruppe von Rockern, den \"Simmeringern\") \u00e4u\u00dferst gewandten, aber von der Drogensucht gebrochenen Vorstadtrevolution\u00e4r \"Sparti\" (abgeleitet vom deutschen linksrevolution\u00e4ren \"Spartakusbund\").","PlaceAddress":"Wien, Arena, Baumgasse 80, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00339_B03\/e13-00339_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.187625","Longitude":"16.413156"},"no87":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B774F2A-34F-00179-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Arthur Schnitzler und Richard Strauss bei Mautners im Geym\u00fcllerschl\u00f6ssl","Decription":"1919 war Arthur Schnitzler bei Mautners im Geym\u00fcllerschl\u00f6ssel in P\u00f6tzleinsdorf zu Gast, gemeinsam mit Richard Strauss und dessen Frau, die vorschlug, Schnitzler sollte f\u00fcr ihren Mann eine biedermeierliche Wiener Oper schreiben. Schnitzler erlebte Strauss als interessiert und herzlich. Eine der \u00fcberraschenden gesellschaftlichen Momentaufnahmen in den Tageb\u00fcchern. Schnitzlers enger Freund, Hugo von Hofmannsthal, war einer der wichtigsten Librettisten von Richard Strauss.<br\/><br\/> Heinrich Schnitzler liest 1975 aus den damals noch unpublizierten Tageb\u00fcchern seines Vaters.","PlaceAddress":"Wien, Geym\u00fcllerschl\u00f6ssl, Khevenh\u00fcllerstra\u00dfe 2, 1180","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75263_B09\/99-75263_b09.jpg","PictureCopyright":"Das Geym\u00fcllerschl\u00f6ssel dient dem Museum f\u00fcr Angewandte Kunst als Expositur. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.243796","Longitude":"16.307092"},"no88":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B661A1F-223-000AA-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Selma Kurz' Lockruf \u2013 eine K\u00f6nigin der fr\u00fchen Schellack\u00e4ra","Decription":"Selma Kurz (1874\u20131933) war eine der gefeiertsten Koloratursopranistinnen ihrer Zeit. An der Wiener Hofoper wurde sie 1899 von Gustav Mahler engagiert und blieb bis 1929 Ensemblemitglied.<br\/><br\/> Obwohl Kurz von Mahler hoch gesch\u00e4tzt wurde und mit ihm auch eine kurze Aff\u00e4re hatte, verlief in k\u00fcnstlerischer Hinsicht ihre Beziehnung nicht immer konfliktfrei. 1905 kam es zu Unstimmigkeiten hinsichtlich ihrer Vertragsbedingungen: \"Wie man uns mitteilt, hat das Mitglied der Hofoper, Kammers\u00e4ngerin Fr\u00e4ulein Selma Kurz ihr Entlassungsgesuch eingereicht [\u2026] Fr\u00e4ulein Kurz ist schon l\u00e4ngere Zeit mit ihrem Wiener Engagement unzufrieden. Bereits im Dezember vorigen Jahres versuchte [sie] die L\u00f6sung ihres Kontrakts, der noch mehrere Jahre l\u00e4uft, zu erlangen. [\u2026] Herr Direktor Mahler lehnte mit der Begr\u00fcndung ab, da\u00df eine Hofb\u00fchne auf derlei sich nicht einlassen k\u00f6nne. Dies steigerte das nerv\u00f6se Unbehagen der K\u00fcnstlerin, der auch kurz zuvor ein l\u00e4ngerer Urlaub abgeschlagen worden war, und sie wurde ernstlich krank. An der Riviera erholte sie sich und konnte ihre T\u00e4tigkeit wieder aufnehmen, spielte in 'Lakm\u00e9' und bot auch andere Leistungen, die zu besonderer Befriedigung Anla\u00df boten. [\u2026] Das Gesuch ist damit begr\u00fcndet, da\u00df Fr\u00e4ulein Kurz an der Hofoper nicht die entsprechende k\u00fcnstlerische F\u00f6rderung finde, da\u00df Herr Direktor Mahler nicht bereit sei, die Rollen mit ihr einzustudieren, und die ganze Art, in der er sie behandle, eine nicht entsprechende sei.\" (Neue Freie Presse, 23.\u00a0M\u00e4rz 1905).<br\/><br\/> Selma Kurz konnte auch das neue Medium Schallackplatte f\u00fcr sich nutzen und war eine jener S\u00e4ngerinnen, die mit Schellackeinspielungen ein ansehnliches Verm\u00f6gen verdiente.","PlaceAddress":"Wien, Staatsoper, Opernring 2, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/29\/2-29844_A_B03\/2-29844_a_b03.jpg","PictureCopyright":"Wiener Staatsoper (Postkarte 1905). Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.203584","Longitude":"16.368963"},"no89":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B7859D8-04E-000E9-00000568-1B77A145","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Holz oder Kunststoff?","Decription":"Am 19. Dezember 1972 gab Leopold Ziwotsky, ein langj\u00e4hriger Mitarbeiter des Technischen Museums Wien, kurz vor seinem Ruhestand f\u00fcr eine Gruppe von Schulkindern eine seiner letzten F\u00fchrungen durch die Musikabteilung des Technischen Museums Wien. Ein H\u00f6hepunkt seiner F\u00fchrung war sein Klavierspiel auf verschiedenen Ausstellungsst\u00fccken der Musikabteilung. In diesem Ausschnitt beurteilen die Kinder \u2013 nicht ganz zur Zufriedenheit Ziwotskys \u2013 den Unterschied zwischen einem Holz- und einem Kunststoffklavier.","PlaceAddress":"Wien, Technisches Museum Wien, Mariahilfer Stra\u00dfe 212, 1140","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=10\/12\/10-12532_B01\/10-12532_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.190763","Longitude":"16.317383"},"no90":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B785B6F-251-00106-00000568-1B77A145","LastUpdate":"16.01.2016","Type":"audio","Title":"Ruth Kl\u00fcger erinnert sich an Ausfl\u00fcge auf den Zentralfriedhof","Decription":"\"[\u2026] ich will spielen, ich wei\u00df den besten Platz! Soll ich ihn euch verraten? Dort dr\u00fcben \u2013 wo die \u00e4ltesten Gr\u00e4ber sind! Wo die Steine schon schief stehen und die H\u00fcgel einsinken als w\u00e4ren sie nie gewesen! Wo niemand mehr weint, wo alle warten. Wo der Wind leiser wird, wie einer, der horcht. Und wo der Himmel dar\u00fcber wie ein Gesicht ist \u2013 dort findet mich keiner von euch!\" Diese Worte l\u00e4sst Ilse Aichinger in ihrem Roman \"Die gr\u00f6\u00dfere Hoffnung\" ein Kind sagen, das mit anderen am Zentralfriedhof Verstecken spielt. In diesem Tonbeispiel erinnert sich Ruth Kl\u00fcger an diese surrealistisch anmutende, aber sehr wahre Romanszene, die sie selbst als j\u00fcdisches Kind im nationalsozialistischen Wien erlebt hat. Sie erz\u00e4hlt von den Ausfl\u00fcgen j\u00fcdischer Kinder auf den Zentralfriedhof, nachdem der Besuch von Parks f\u00fcr Juden und J\u00fcdinnen verboten worden war und es praktisch keine Gr\u00fcnfl\u00e4chen mehr gab, auf denen sich Kinder und Jugendliche noch aufhalten und zum Spielen treffen durften. <br\/><br\/> Die in Wien aufgewachsene Literaturwissenschafterin und Schriftstellerin Ruth Kl\u00fcger \u00fcberlebte als Kind das Ghetto Theresienstadt sowie die Konzentrationslager Christianstadt, Gro\u00df-Rosen und Auschwitz-Birkenau. Nach der Befreiung emigrierte sie in die USA, wo sie als Professorin f\u00fcr Germanistik und Schriftstellerin bis heute lebt, und nur f\u00fcr Besuche nach Wien zur\u00fcckkehrt. <br\/><br\/> Das Interview wurde f\u00fcr den Dokumentarfilm von Renata Schmidtkunz \"Das Weiterleben der Ruth Kl\u00fcger\" gef\u00fchrt. Das Rohmaterial des Filmes \u00fcbergab Renata Schmidtkunz der \u00d6sterreichischen Mediathek zur Langzeitarchivierung im Jahr 2015.","PlaceAddress":"Wien, Zentralfriedhof Tor 4, Simmeringer Hauptstrasse 234, 1110","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=VX\/08\/VX-08164_B01\/vx-08164_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.151555","Longitude":"16.452090"},"no91":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B7072A9-300-002FC-00000CB8-1B6FB845","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"Stimmportrait Arthur Schnitzlers (1907)","Decription":"Vom 17. M\u00e4rz 1907 datiert ein Stimmportrait Arthur Schnitzlers, auf dem er zwei Passagen aus seinen Werken liest, vermutlich von ihm selbst ausgew\u00e4hlt. Aus dem Einakter \"Lebendige Stunden\" (1901) stammen die Zeilen: \"Lebendige Stunden? Sie leben doch nicht l\u00e4nger als der letzte, der sich ihrer erinnert. Es ist nicht der schlechteste Beruf, solchen Stunden Dauer zu verleihen, \u00fcber ihre Zeit hinaus.\"<br\/><br\/> Den Schluss des historischen Dramas \"Der Schleier der Beatrice\" (1899) bilden folgende Verse: \"Das Zeichen t\u00f6nt, und m\u00e4cht'ge Neubegier\u00a0\/ Wie nie zuvor befl\u00fcgelt meinen Schritt.\u00a0\/ Ich freue mich des guten Kampfs, der kommt;\u00a0\/ Die frischen Morgenl\u00fcfte atm' ich durstig\u00a0\/ Und preise dieses Leuchten aus den H\u00f6h'n,\u00a0\/ Als w\u00e4r' es mir allein so reich geschenkt.\u00a0\/ Das Leben ist die F\u00fclle, nicht die Zeit\u00a0\/ Und noch der n\u00e4chste Augenblick ist weit.\"<br\/><br\/> Beides sind Reflexionen \u00fcber Zeit und Tod im Spiegel der Literatur \u2013 und nur als solche ist ihre Isolierung aus den in Handlung und Konzeption komplexen Werken, denen sie entstammen, zu verstehen. Einmal ist der Dichter seinem Beruf nach Bewahrer der Zeit. Einmal spricht sich eine dramatische Figur nach doppeltem Mord und im Anbruch einer Schlacht g\u00e4nzlich gegen die Zeit und die ihr zugewandte Reflexion aus und f\u00fcr das Inne-Sein im reinen Handeln.<br\/><br\/> Zur Zeit der Entstehung der beiden Werke lebte Arthur Schnitzler in der Frankgasse\u00a01, im selben Haus wie seine Mutter, mit der er hier nach dem Tod des Vaters eingezogen war.","PlaceAddress":"Wien, Frankgasse, Frankgasse 1, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=8\/30\/8-30340_B18\/8-30340_b18.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.215397","Longitude":"16.357198"},"no92":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B66209F-1A6-000CB-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Sirk-Ecke \u2013 \"Die letzten Tagen der Menschheit\"","Decription":"In Karl Kraus' Weltuntergangsst\u00fcck, das w\u00e4hrend des Ersten Weltkriegs entstanden ist, ist die Sirk-Ecke zentraler Schauplatz, mit dem jeder Akt beginnt. Es ist ein Ort, an dem die Leute zusammenkommen, die Vorstadt auf die Altstadt trifft und wo nicht zuletzt der Kriegspatriotismus und die Fronten, die den Krieg markierten, ausagiert werden. In diesem Ausschnitt, die Aufnahme wird gelesen von Helmut Qualtinger, kommt das Misstrauen der Menge gegen\u00fcber allem Fremden zum Ausdruck, bis schlie\u00dflich \"eine Dame mit leichtem Anflug von Schnurrbart\" als vermeintlicher Spion verhaftet wird. <br\/><br\/> Seit der Fertigstellung der Ringstra\u00dfe 1865 war die Sirk-Ecke einer der h\u00e4ufigst frequentierten Pl\u00e4tze Wiens, Rendezvous-Treff und Flanierzone. Benannt ist es nach dem Lederwarengesch\u00e4ft August Sirk, das es l\u00e4ngst nicht mehr gibt. Heute befindet sich an dem einst so ber\u00fchmten Eck der Abgang zur Opernpassage und zur U-Bahn-Station.","PlaceAddress":"Wien, Sirk-Ecke, K\u00e4rntner Ring 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=5\/24\/5-24234_A_B11\/5-24234_a_b11.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.202516","Longitude":"16.370041"},"no93":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B639598-1D2-00083-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Aufziehen der Burgwache \u2013 Ein H\u00f6rbild von 1910","Decription":"Ludwig Hirschfeld schrieb 1927 in seinem \"Wien. Was nicht im Baedeker steht\" \u00fcber die \"Kaiserstadt a.\u00a0D.\": \"Das sch\u00f6nste und erhabenste war aber doch die Burgmusik. Der offizielle Name dieser h\u00f6fisch-milit\u00e4risch-volkst\u00fcmlichen Veranstaltung war: Burgwachabl\u00f6sung. Aber als 'Burgmusik' war es ein tief im Wiener Gem\u00fct wurzelnder Begriff, und viele Wiener, die von der gestrigen Zeit sprechen, wo alles viel sch\u00f6ner war, meinen im Grunde ihres primitiven Herzens die Burgmusik mit allem, was drum und dran war\u00a0\u2026 Das Glanzst\u00fcck war die Burgwachabl\u00f6sung zwischen ein und zwei Uhr mittags. Ein Mechanismus, der jeden Tag exakt funktionierte. Wenn es auf der Uhr eins schlug, h\u00f6rte man von drau\u00dfen schon die gro\u00dfe Trommel der Kapelle, mit der die neue Wache heranmarschierte. Darauf erhob der Schnarrposten [die Wache] sofort sein ber\u00fchmtes Wehgeschrei: Geweeehr heraaaaus!\u00a0\u2026 Jetzt schaut der Kaiser herunter, sagten die eingeweihten Zuseher geheimnisvoll. Es war zwar meistens nicht der Fall, aber man blickte doch ehrerbietig zu den beiden letzten, wei\u00dfverh\u00e4ngten Fenstern des zweiten Stockes hinauf, wo sich das Arbeitszimmer Franz Josefs befand. Dann kam die feierliche Handlung der Fahnen\u00fcbergabe, das Brausen der Volkshymne, der getrommelte und geblasene Generalmarsch, wobei es alle Zuh\u00f6rer ein bisschen durchschauerte. Und w\u00e4hrend der eigentlichen langwierigen Abl\u00f6sung gab die Kapelle ein Promenadenkonzert, spielte Polkas und Walzer, bis dann die alte Wache mit einem sehr vergn\u00fcgten Marsch abmarschierte, besch\u00fctzt von Wachleuten und dicht ges\u00e4umt von den typischen Burgmusikgestalten, sogenannten Fr\u00fcchteln und Falloten und anderen Mitl\u00e4ufern\u00a0\u2026 Sie waren eine humorvolle und in ihrer Art liebensw\u00fcrdige Rasse, diese Burgmusikp\u00fclcher.\"","PlaceAddress":"Wien, Hofburg, In der Burg, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=1\/01\/1-01135_B01\/1-01135_b01.jpg","PictureCopyright":"Burgmusik (Postkarte 1907). Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.207393","Longitude":"16.365257"},"no94":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B760BE1-3D4-0019C-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Eine Barackensiedlung von Karpathendeutschen am K\u00fcniglberg","Decription":"Robert Kudlicska wurde 1945 als \"Deutscher\" aus Bruck an der Donau (auf der \"Kleinen Sch\u00fcttinsel\" \u00f6stlich von Bratislava) aus der damaligen Tschechoslowakei vertrieben. Das erste Quartier in Wien war eine Barackensiedlung auf dem K\u00fcniglberg, wo er mit seiner Familie neun Jahre lang wohnte.<br\/><br\/> Er beschreibt die Barackensiedlung, wo zuvor Soldaten einer Flag-Batterie gewohnt hatten, die primitive Adaptierung der Baracken als Fl\u00fcchtlingsquartiere und die Ausgrenzung der Vertriebenen in ihrer neuen Umgebung.","PlaceAddress":"Wien, Elisabethallee, Elisabethallee \/ Wattmanngasse, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B10\/e11-00096_b10.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.176386","Longitude":"16.295101"},"no95":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B632A02-178-0002A-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Zwei \"Niveaus\" von Luftschutzkellern","Decription":"Teile des 1. Bezirks waren doppelt unterkellert. Die j\u00fcdischen Angestellten der Kultusgemeinden und einige der wenigen Juden und J\u00fcdinnen, die bis Kriegsende in \"gemischten Ehen\" \u00fcberlebten, durften jedoch nur in einem Keller, der knapp unter Stra\u00dfenniveau lag, Schutz suchen. Viele von ihnen kamen bei einem gro\u00dfen Bombenangriff am 13.\u00a0M\u00e4rz 1945 um. Frau Freiberger und ihr Eltern wagten es, in den tiefer gelegenen Keller weiterzugehen, und \u00fcberlebten. M\u00f6glicherweise wurde dieser verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sichere Keller auch von den Gestapo-Beamten der nahegelegenen Leitstelle am Morzinplatz frequentiert, jedenfalls von nicht-j\u00fcdischen Personen.","PlaceAddress":"Wien, Stadttempel, Seitenstettengasse 4, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B01\/e11-00096_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211577","Longitude":"16.375052"},"no96":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B632949-08D-00027-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Die Zentralstelle f\u00fcr j\u00fcdische Auswanderung im Palais Rothschild","Decription":"Der Historiker und Schriftsteller Doron Rabinovici spricht im Interview \u00fcber die Entstehung der Zentralstelle f\u00fcr j\u00fcdische Auswanderung \u00fcber deren urspr\u00fcngliche Funktion, deren Verwendung als Mittel der vollst\u00e4ndigen Kontrolle und der Beraubung der j\u00fcdischen Gemeinde durch die Nationalsozialisten \u2013 und schlie\u00dflich \u00fcber deren Umwandlung zum Instrument der Deportation in die Konzentrations- und Vernichtungslager.<br\/><br\/> Untergebracht war die Zentralstelle im Stadtpalais der Familie Rothschild, das 1879 bis 1884 nach Pl\u00e4nen des franz\u00f6sischen Architekten Gabriel-Hippolyte Destailleur errichtet worden war. Gleich nach dem \"Anschluss\" im M\u00e4rz 1938 wurde es von den Nationalsozialisten beschlagnahmt. Nach der NS-Zeit wurde das Palais an Louis Nathaniel Rothschild restituiert. Dieser \u00fcberlie\u00df es der Republik mit der Auflage, dass diese einen Pensionsfonds f\u00fcr seine ehemaligen \u00f6sterreichischen Angestellten einrichte. Die Republik hatte jedoch keine Verwendung f\u00fcr das Palais und verkaufte es der Arbeiterkammer Wien. Diese lie\u00df das Geb\u00e4ude 1955 abrei\u00dfen und errichtete an seiner Stelle 1957\u20131960 einen Neubau nach den Pl\u00e4nen des Architekten Franz M\u00f6rth.","PlaceAddress":"Wien, ehemaliges Palais Rothschild, Prinz-Eugen-Stra\u00dfe 22, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00095_B01\/e11-00095_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.194747","Longitude":"16.376748"},"no97":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B7610A3-25D-001A4-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"15.01.2016","Type":"audio","Title":"Eine tschechische Schule im Wien der NS-Zeit","Decription":"Felicitas Prchla ging w\u00e4hrend der NS-Zeit in eine tschechische Schule in Wien, weil ihr Vater nicht wollte, dass seine Kinder als \"halbj\u00fcdische\" Kinder und Angeh\u00f6rige des Protektorats B\u00f6hmen und M\u00e4hren in eine deutsche Schule gehen. Es war gewisserma\u00dfen auch ein Akt der Treue \u2013 eines \"Deutschb\u00f6hmen\" wohlgemerkt, den aber mit den nationalen Bestrebungen der \"Sudetendeutschen\" nichts verband \u2013 seine Kinder im erzwungenen Exil in Wien in eine tschechische Schule zu schicken. An sich erstaunlich und weitgehend unbekannt ist die Tatsache, dass es in der NS-Zeit in Wien \u00fcberhaupt eine tschechische Schule gab.","PlaceAddress":"Wien, J\u00f6rgerstra\u00dfe, J\u00f6rgerstra\u00dfe 38, 1170","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B13\/e11-00096_b13.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.217811","Longitude":"16.33602"},"no98":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B71F28F-38A-000F9-00000FE0-1B7109C5","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"Erwin Schr\u00f6dinger: Was ist Materie?","Decription":"Erwin Schr\u00f6dinger war einer der Begr\u00fcnder der Quantenmechanik, die 1925 und 1935 von einer illustren Reihe von Physikern entwickelt wurde. Werner Heisenberg erhielt 1932 den Nobelpreis f\u00fcr die Begr\u00fcndung der Quantenmechanik, Erwin Schr\u00f6dinger und Paul Dirac erhielten ihn gemeinsam im Jahr darauf f\u00fcr die \"Entdeckung neuer produktiver Formen der Atomtheorie\". Bereits 1927 beg\u00fcndete er die Wellenmechanik als Zugang zur Quantenmechanik durch eine Gleichung, die als Schr\u00f6dingergleichung in die Geschichte einging und ihn ber\u00fchmt machte.<br\/><br\/> Der Vortrag, 1952 in Genf gehalten, ist neben einem k\u00fcrzeren englischsprachigen Vortrag, die einzige vollst\u00e4ndig erhaltene Tonaufnahme von Schr\u00f6dinger. Wie kaum anders zu erwarten, ist der Vortrag f\u00fcr Laien nur in eingeschr\u00e4nktem Sinn verst\u00e4ndlich, so brilliant auch Schr\u00f6dinger in einem philosophischen Sinn \u00fcber seine Erkenntnissituation und die Schwierigkeiten, \u00fcber seinen Gegenstand zu sprechen, reflektiert.<br\/><br\/> In seiner Geburtsstadt Wien, wo Schr\u00f6dinger auch studierte, wirkte er erst in seinen letzten Lebensjahren: ab 1956 am Institut f\u00fcr theoretische Physik der Universit\u00e4t Wien bis zu seinem Tod 1961, wobei er die letzen Jahre vor allem in Alpbach verbrachte.<br\/><br\/> Nach wechselnden Professuren in Deutschland und der Schweiz ging Schr\u00f6dinger 1927 nach Berlin, wo er das beste geistige Klima f\u00fcr seine Arbeit in einer Umgebung von Spitzenforschern fand. Er verlie\u00df Deutschland nach der Machtergreifung der Nationalsozialisten 1933, ging nach Oxford und 1936 nach Graz. Obwohl er nach dem \"Anschluss\" \u00d6sterreichs an das Deutsche Reich im M\u00e4rz 1938 dem Nationalsozialismus huldigte, galt er aufgrund seiner vormaligen Haltung als ausdr\u00fccklicher NS-Gegners den neuen Herren als unzuverl\u00e4ssig, verlor seine Professur und ging schlie\u00dflich nach Dublin \u2013 und erst nach bereits erf\u00fcllter Karriere zur\u00fcck nach Wien.","PlaceAddress":"Wien, Universit\u00e4t Wien, Institut f\u00fcr theoretische Physik, Boltzmanngasse 5, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/01\/9-01859_B06\/9-01859_b06.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.221664","Longitude":"16.356372"},"no99":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B679F46-20E-000F3-00000890-1B667DC6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Propaganda f\u00fcr den Ersten Weltkrieg in der Volksschule \u2013 Das Zeugnis Elias Canettis","Decription":"Elias Canetti erinnert sich an die unterschiedlichen Kriegslieder, von denen ihm das \"\u00d6sterreichische Reiterlied\" (\"Dr\u00fcben am Wiesenrad hocken zwei Dohlen\", Text von Hugo Zuckermann, vielfach vertont) am besten gefiel, und an die schrecklichen \"Hass-S\u00e4tzchen\", die f\u00fcr den Ersten Weltkrieg so charakteristisch sind wie \"Jeder Schuss ein Russ\". Zuerst wiederholte er naiv, was er 1915 in der Schule geh\u00f6rt hatte, dann hasste er selbst diese Hass-S\u00e4tze. Die m\u00e4hrische Haush\u00e4lterin protestierte zwar bei der Mutter gegen die h\u00e4sslichen Propaganda-S\u00e4tze. Doch hasste sie ihrerseits die Bettler, die der Erste Weltkrieg so sehr vermehrte. Daraus entstand in dem \"theatralischen\" Haushalt eine besondere Szene\u00a0\u2026 <br\/><br\/> Aus: Die gerettete Zunge, Kapitel \"Ausbruch des Krieges\".","PlaceAddress":"Wien, Wittelsbachstra\u00dfe, Wittelsbachstra\u00dfe 6, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/06\/9-06366_B03\/9-06366_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.206072","Longitude":"16.399802"},"no100":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B7736FE-214-0014C-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Die Blendung\". Figuren aus Wiener Sprachfetzen","Decription":"Elias Canetti lebte meist eher ruhig und zur\u00fcckgezogen inmitten von B\u00fcchern, in \u00e4u\u00dfere Bewegung gebracht vor allem durch seine wechselnden Beziehungen, die er neben seiner Verbindung bzw. Ehe mit Veza Taubner (ab 1934 Veza Canetti) f\u00fchrte, aber auch durch einen wachsenden Bekanntenkreis. Nach Wien kam Canetti erstmals 1913, als Achtj\u00e4hriger, nach dem fr\u00fchen Tod seines Vaters. Nach wechselnden Wohnsitzen der Familie ab 1916 blieb Canetti ab 1924 dauerhaft in Wien bis zur erzwungenen Flucht 1938. Nach dem Studium der Chemie (Promotion 1929) besch\u00e4ftigte er sich hier geistig und literarisch insbesondere mit dem Ph\u00e4nomen der Masse.<br\/><br\/> W\u00e4hrend der Verfassung seines bedeutendsten Fr\u00fchwerks, der \"Blendung\", in den Jahren 1931\/32 wohnte Canetti in der Hagenberggasse. Die Vermieterin dieses Hauses bildete das Vorbild f\u00fcr die Romanfigur der Therese, der Haush\u00e4lterin und sp\u00e4teren Frau des nur f\u00fcr seine B\u00fccher lebenden Sinologen Peter Kien. In dem von Wahnsinn, Verblendung, wechselseitiger und Selbstt\u00e4uschung handelnden Roman entwickelte Canetti f\u00fcr jede Figur eine \"Sprachmaske\", die aus einem limitierten Vokabular und bestimmten syntaktischen Formen, meist Sprachfetzen, bestand und f\u00fcr die er intensive Studien in Wiens umgangssprachlicher Umgebung machte.<br\/><br\/> In der Aufnahme liest Elias Canetti aus dem Kapitel \"Ein Irrenhaus\".","PlaceAddress":"Wien, Hagenberggasse, Hagenberggasse 47, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=10\/01\/10-01418_B01\/10-01418_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.193342","Longitude":"16.258123"},"no101":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B775099-071-00181-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Arthur Schnitzler und Hugo von Hofmannsthal gehen spazieren","Decription":"Arthur Schnitzler schrieb in seinen Tageb\u00fcchern mehrfach und im Abstand vieler Jahre \u00fcber Gespr\u00e4che mit Hugo von Hofmannsthal, oft auf Spazierg\u00e4ngen, \u00fcber den tiefen Eindruck, den dieser als jugendliches Genie der Literatur auf ihn machte, sowie \u00fcber eine mitunter schonungslose Offenheit der intimen Freundschaft.<br\/><br\/> Hugo von Hofmannsthal mietete 1901 das barocke Schlossgeb\u00e4ude in Rodaun und wohnte hier bis zu seinem Tod 1929.<br\/><br\/> Der Sohn Arthur Schnitzlers, Heinrich Schnitzler, liest 1975 aus den damals noch unpublizierten Tageb\u00fcchern.","PlaceAddress":"Wien, Ketzergasse, Ketzergasse 471, 1230","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75263_B10\/99-75263_b10.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.133678","Longitude":"16.255642"},"no102":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B7739EE-11A-00159-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Hilde Spiel: \"\u2026 dass die Kluft zwischen den Ausgewanderten und den Daheimgebliebenen sich nie wieder v\u00f6llig schlie\u00dft.\"","Decription":"In einem Vortrag spricht Hilde Spiel 1975 \u00fcber verschiedene Heimkehrer aus dem Exil und den inneren Abstand, der sie immer von jenen trennen w\u00fcrde, die das Land nie verlassen mussten. Besonders schwer sei es f\u00fcr jene gewesen, die nicht gleich nach Kriegsende nach \u00d6sterreich zur\u00fcckgekehrt sind, sondern erst sp\u00e4ter der Anziehungskraft ihrer ehemaligen Heimat nachgaben.<br\/><br\/> Spiel spricht aus eigener Erfahrung. Sie emgirierte bereits 1936 als \u00fcberzeugte Sozialdemokratin und wegen des in \u00d6sterreich herrschenden Antisemitismus nach England, nicht erst 1938, als es f\u00fcr die J\u00fcdin Flucht, nicht mehr oder minder freiwilliges Exil gewesen w\u00e4re.<br\/><br\/> 1946 reiste sie als Kriegskorrespondentin f\u00fcr die britische Zeitung \"New Statesman\" erstmals nach Wien, \u00fcbersiedelte 1948 nach Berlin und kehrte erst 1963 endg\u00fcltig nach Wien zur\u00fcck. Doch bereits in ihrem 1946 verfassten Reisetagebuch \"R\u00fcckkehr nach Wien\" schrieb sie, sie sei von ihren Erinnerungen \u00fcberw\u00e4ltigt worden, als sie nach D\u00f6bling, an ihren fr\u00fcheren Wohnort, kam. Auf dem Pfarrplatz stehend, bekannte sie: \"Hier liegt meine Seele begraben.\" Ihren Lebensabend verbrachte sie wieder in diesem Bezirk, in der Cottagegasse 63.","PlaceAddress":"Wien, Cottagegasse, Cottagegasse 64, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75117_B07\/99-75117_b07.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.235242","Longitude":"16.342845"},"no103":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6E1483-2D6-000AF-000004D0-1B6D1547","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Arthur und Olga Schnitzler bei Ros\u00e9s","Decription":"Der gro\u00dfe Geiger Arnold Ros\u00e9 lebte mit seiner Frau Justine, der Schwester Gustav Mahlers, bis ca. 1910 in der Taubstummengasse\u00a04. Von 1881 bis zu seiner Vertreibung aus Wien im Jahr 1938 war er Konzertmeister des Wiener Hofopernorchesters und Mitglied der Wiener Philharmoniker. Er war der Primgeiger des ber\u00fchmten Ros\u00e9-Quartetts und ein f\u00fchrender Interpret der zeitgen\u00f6ssischen Musik seiner Tage.<br\/><br\/> Als Arthur Schnitzler 1905 bei Ros\u00e9s zu Gast war, war der Sohn Alfred \u2013 sp\u00e4ter ebenfalls ein bedeutender Pianist, Dirigent und Komponist \u2013 drei Jahre alt; und ein Jahr nach Schnitzlers Besuch wurde Alma Ros\u00e9 geboren, die als Geigerin nach erfolgreicher Flucht nach England bei einer Konzertreise in Holland von den Nazis \u00fcberrascht wurde und nach Jahren der Flucht schlie\u00dflich \u2013 als Leiterin des Frauenorchesters von Auschwitz \u2013 1944 ums Leben kam.<br\/><br\/> Gemeinsam mit dem Ehepaar Schnitzler waren der Maler Karl Moll, der B\u00fchnenbildner Alfred Roller sowie Gustav Mahler mit seiner Frau Alma eingeladen. Schnitzler war ein Bewunderer Mahlers und spielte regelm\u00e4\u00dfig mit seiner Mutter vierh\u00e4ndig Orchesterausz\u00fcge seiner Symphonien. Hier erfasste er mit wenigen Worten die Pers\u00f6nlichkeit und etwas vom Wesen Mahlers, die ihn tief beeindruckten. Es d\u00fcrfte das einzige Gespr\u00e4ch Schnitzlers mit Mahler geblieben sein.<br\/><br\/> Heinrich Schnitzler liest 1975 aus den damals noch unver\u00f6ffentlichten Tageb\u00fcchern seines Vaters.","PlaceAddress":"Wien, Taubstummengasse, Taubstummengasse 4, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75263_B04\/99-75263_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.195407","Longitude":"16.372081"},"no104":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B71F7B6-34F-00114-00000FE0-1B7109C5","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"Erich Fried spricht \u00fcber seine Kindheit in der Alserbachstra\u00dfe 11","Decription":"In der \u00d61-Sendereihe \"Ich stamme aus meiner Kindheit wie aus meinem Land\" aus dem Jahr 1987 erz\u00e4hlten bekannte \u00f6sterreichische Autor\/innen \u00fcber ihre fr\u00fchesten Jahre. In dem hier zu h\u00f6renden Ausschnitt schildert der Lyriker, \u00dcbersetzer und Essayist Erich Fried Szenen seiner Kindheit, die er in der Alserbachstra\u00dfe 11 gemeinsam mit Mutter, Vater und Gro\u00dfmutter verbrachte, bevor er im Alter von 17 Jahren aufgrund der nationalsozialistischen Macht\u00fcbernahme nach Gro\u00dfbritannien floh. Eindr\u00fccklich beschreibt Erich Fried seine Beziehungen zur geliebten Gro\u00dfmutter und Mutter sowie seine zwiesp\u00e4ltige Hassliebe zum gef\u00fcrchteten Vater. Der Vater, Hugo Fried, war 1938 bei einem Verh\u00f6r durch die Gestapo derart misshandelt worden, dass er kurz darauf seinen Verletzungen erlag. Erich Frieds Gro\u00dfmutter, die Besitzerin der Wohnung in der Alserbachstra\u00dfe, wurde 1941 ins Ghetto Theresienstadt und sp\u00e4ter weiter nach Auschwitz deportiert und dort ermordet. Die Mutter Nellie Fried konnte ihrem Sohn noch 1938 nach einer halbj\u00e4hrigen Haft in Wien nach London folgen.","PlaceAddress":"Wien, Alserbachstra\u00dfe, Alserbachstra\u00dfe 11, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/87\/99-87372_B04\/99-87372_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.225068","Longitude":"16.356729"},"no105":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B67AD65-11D-000FE-00000890-1B667DC6","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Der j\u00fcdische Bettelmusikant neben dem Madonnenstandbild auf der Marienbr\u00fccke","Decription":"Auf den ersten Seiten seines autobiografischen Bandes \"Die vergebliche Warnung\" beschreibt Man\u00e8s Sperber die hoffnungslose Stimmung der ersten Phase nach Ende des Ersten Weltkriegs. Literarisch wird die Passage im Bild des uralten j\u00fcdischen Geigers auf der Marienbr\u00fccke geb\u00fcndelt, der dem j\u00fcdischen Volkslied \u00fcber das \"Brievele der Mame\" nun Revolutionslieder hinzuf\u00fcgte. Sperber reflektiert dar\u00fcber, warum dieses Bild des grenzenlos vereinsamten Bettelmusikanten sich ihm so sehr aufdr\u00e4ngt, und er bringt es in Verbindung mit dem Gleichnis der Br\u00fccke, die nicht existiert, sondern sich unter den Schritten des mutig \u00fcber den Abgrund Schreitenden bildet. Dieses Gleichnis stehe f\u00fcr den werdenden, nie vollendeten Menschen, dessen Br\u00fccke nur so weit reicht wie sein Mut \u2013 nie weit genug.<br\/><br\/> Man\u00e8s Sperber liest 1975, im Jahr des Erscheinens, aus diesem autobiografischen Band.","PlaceAddress":"Wien, Marienbr\u00fccke, Marienbr\u00fccke, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75300_B07\/99-75300_b07.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.212711","Longitude":"16.376836"},"no106":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B662CC8-1E4-000D6-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"\"Der dritte Mann\" \u2013 Im Hotel Astoria wird das Harry-Lime-Thema geboren","Decription":"1978 erz\u00e4hlt Anton Karas in der Radiosendung \"Wiener Charme\" davon, wie Regisseur Carol Reed w\u00e4hrend der Dreharbeiten zu \"Der dritte Mann\" auf ihn aufmerksam wurde. Bei einem Heurigen in Sievering h\u00f6rte ihn der britische Filmregisseur Zither spielen und lie\u00df ihn daraufhin ins Hotel Astoria kommen, damit Karas ihm sein Repertoire vorspiele. Nach mehreren Stunden und bereits mit schmerzenden Fingern zupfte Toni Karas hier schlie\u00dflich ein paar Takte einer selbstkomponierten \u00dcbungsmelodie, die bald weltbekannt werden sollte... <br\/><br\/> Anton Karas' Zitherspiel erklingt in dem im Nachkriegswien spielenden Streifen immer dann, wenn Harry Lime auftritt. Der von Orson Welles verk\u00f6rperte Harry Lime ist untergetaucht, um im Labyrinth der Wiener Kan\u00e4le ungehindert seinen Penicillinschmuggel zu betreiben. <br\/><br\/> Das Hotel Astoria in der K\u00e4rntner Stra\u00dfe wurde 1912 er\u00f6ffnet, davor war hier der von Otto Thienemann geplante und hochrepr\u00e4sentative K\u00e4rntner Hof mit seiner prunkvollen glas\u00fcberdachten Einkaufspassage gestanden. Und davor, bis 1873 befand sich hier das gr\u00f6\u00dfte Mietshaus der damaligen Zeit, der zehn H\u00f6fe, 20 Stiegen und 220 Wohnungen umfassende riesige Komplex des B\u00fcrgerspitalzinshauses.","PlaceAddress":"Wien, Hotel Astoria, K\u00e4rntner Stra\u00dfe 32-34, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=AX\/00\/AX-00021_B03\/ax-00021_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.20434","Longitude":"16.370418"},"no107":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6F6B86-2E7-000EC-00000928-1B6E66C6","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Eine \u00fcberlebende j\u00fcdische Familie bekommt 1945 die Wohnung eines NS-Blutordenstr\u00e4gers zugewiesen.","Decription":"Von einem Wohnungsamt in der Amerlinggasse erhielten Lotte Freiberger, ihr j\u00fcdischer Vater und ihre christliche Mutter, die unter schrecklichen Umst\u00e4nden die NS-Zeit \u00fcberlebt hatten, eine Wohnung in der Gumpendorfer Stra\u00dfe\u00a063 zugewiesen, die zuvor der NS-Oberwachmann und NS-Blutordenstr\u00e4ger Otto Grylka besessen hatte, welcher in das Attentat auf Engelbert Dollfu\u00df verwickelt gewesen war. Frau Freiberger erz\u00e4hlt \u00fcber die NS-Relikte, die sie hier vorfanden und was diese \u00fcber Verwicklungen des \u00d6sterreichischen St\u00e4ndestaates mit NS-Deutschland mitteilen.<br\/><br\/> Das Haus hatte vor 1938 der Kiba (Wiener Kinobetriebsanstalt) geh\u00f6rt, und es wurde von der Ufa (Universum Film AG) arisiert \u2013 bzw. von der Ostm\u00e4rkischen Filmtheater Betriebs GmbH, die sp\u00e4ter in die Ufa eingegliedert wurde.<br\/><br\/> Nach einer gewissen Zeit in Haft kam Otto Grylka zur\u00fcck, und mit vormaligen Kollegen aus dem Polizei-Wachzimmer inszenierte er eine Hausdurchsuchung in seiner ehemaligen Wohnung, m\u00f6glicherweise um Belastungsmaterial, das gegen ihn verwendet werden k\u00f6nnte, verschwinden zu lassen.","PlaceAddress":"Wien, Gumpendorfer Stra\u00dfe, Gumpendorfer Stra\u00dfe 63, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B05\/e11-00096_b05.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.197419","Longitude":"16.353591"},"no108":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B66165E-120-000A6-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Lotte Freiberger spricht \u00fcber ihre Arbeit im D\u00d6W","Decription":"Seit 1984 arbeitete Lotte Freiberger auf freiwilliger Basis f\u00fcr das Dokumentationsarchiv des \u00d6sterreichischen Widerstandes (D\u00d6W). Sie brachte ihre eigene Verfolgungsgeschichte als \"Geltungsj\u00fcdin\" (nach den Begriffen der N\u00fcrnberger Gesetze \"Mischling ersten Grades\", der au\u00dferdem j\u00fcdischen Glaubens war) in die Arbeit und ins Archiv ein und erz\u00e4hlt dar\u00fcber, wie es ihr bei dieser historisch-archivarischen Aufarbeitung der NS-Verbrechen erging.<br\/><br\/> Das D\u00d6W wurde 1963 gegr\u00fcndet und beruhte auf der Initiative von Menschen, die alle unter dem Nationalsozialismus verfolgt worden waren und gegen diesen gek\u00e4mpft hatten, sowie von einigen Wissenschaftern. \u00dcber Jahrzehnte stand es innerhalb der \u00f6sterreichischen \u00d6ffentlichkeit und Politik fast allein. Dies \u00e4nderte sich 1983 mit der Gr\u00fcndung der Stiftung D\u00d6W, die von der Republik \u00d6sterreich, der Stadt Wien und dem Verein D\u00d6W getragen wird und der Institution auch eine finanzielle Basis verschafft.","PlaceAddress":"Wien, Dokumentationsarchiv des \u00d6sterreichischen Widerstandes, Wipplingerstra\u00dfe 6\u20138, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B03\/e11-00096_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211744","Longitude":"16.371344"},"no109":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B2FD2D0-01E-00067-00000A3C-1B2F1EC5","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Heinrich Eisenbach \u2013 \"Hausball beim Blunzenwirt\" \u2013 Das Budapester Orpheum in Wien","Decription":"Das Budapester Orpheum war eine der popul\u00e4rsten Kom\u00f6diantenb\u00fchnen der Leopoldstadt und sein Leiter Heinrich Eisenbach eine Ber\u00fchmtheit der Jargon-Komik. Immer wurde hier \"gejiddelt\" und kaum weniger \"geb\u00f6hmakelt\", Ungarisches dargeboten und jede Menge derb Wienerisches. Eisenbach vermochte durchaus zu polarisieren, vor allem mit seiner j\u00fcdischen Selbstironie. Der \u00fcberzeugte Zionist Fritz L\u00f6hner-Beda nannte ihn 1909 \u2013 im Kontrast zur J\u00fcdischen B\u00fchne \u2013 einen \"widerw\u00e4rtigen Spuckk\u00fcnstler\", dessen \"ekelhafte Zoten und talentlosesten Schweinereien das Haus\" f\u00fcllten (Fritz L\u00f6hner-Beda: Ein j\u00fcdisches Theater in Wien. In: J\u00fcdische Zeitung vom 10.12.1909). Karl Kraus, Anton Kuh oder Felix Salten waren von ihm begeistert. <br\/><br\/> Der \"Hausball beim Blunzenwirt\" gibt ein gutes Beispiel davon, wie die Komik der Leopoldstadt den Nationalit\u00e4tenstreit der Donaumonarchie \"pragmatisch bearbeitete\": Nur in der Judenfrage, das hei\u00dft im gemeinsamen Antisemitismus, sind sich B\u00f6hmen und \u00d6sterreicher einig. <br\/><br\/>Das Budapester Orpheum wechselte mehrmals seine Wirkungsst\u00e4tte, ab 1913 hatte es sein eigenes Theater in der Praterstra\u00dfe 25.","PlaceAddress":"Wien, Budapester Orpheum, Praterstra\u00dfe 25, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05803_A_B01\/2-05803_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen Budapester Orpheums ab 1913. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.21423","Longitude":"16.383305"},"no110":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B0C7164-251-00232-00000820-1B0B7835","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"\"Ravagiana\" \u2013 Potpourri eines Radiotages im Jahr 1931","Decription":"Das Potpourri Ravagiana (Musik von Hermann Leopoldi, Text von Ing. Wrabetz) persifliert im Jahr 1931 das bereits voll etablierte, typische Radioprogramm eines Tages \u2013 und mit ihm die akustischen und musikalischen Ber\u00fchmtheiten seiner Tage. Der Titel paraphrasiert den Namen Ravag (Radio Verkehrs AG), die erste \u00f6sterreichische Rundfunkgesellschaft, die bis zur Gr\u00fcndung des ORF 1958 bestand. Bis zur Neuerrichtung des Funkhauses in der Argentinierstra\u00dfe war die Ravag in der Johannesgasse untergebracht (nach einer ersten Phase im ehemaligen Heeresgeschichtlichen Museum).<br\/><br\/> Musiker\/innen und Komponist\/innen sind g\u00fcnstige Sujets f\u00fcr Potpourris, denn mit dem Namen l\u00e4sst sich auch gleich die Musik aufrufen \u2013 ganz nach den launigen oder virtuosen Bed\u00fcrfnissen des Pianisten Leopoldi. \"Ravagiana\" geht im akustischen Zitat aber noch weiter\u00a0\u2026","PlaceAddress":"Wien, Johannesgasse, Johannesgasse 4a, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05779_A_B01\/2-05779_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Eingang des ehemaligen RAVAG-Geb\u00e4udes. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.204912","Longitude":"16.372314"},"no111":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B31137D-178-000B3-00000684-1B307046","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"1885 f\u00fchrt Alexander Girardi das Fiakerlied erstmals auf \u2013 bei einem \"Wohlth\u00e4tigkeitsfest der Freiwilligen Rettungsgesellschaft\" in der Rotunde","Decription":"Das ber\u00fchmte \"Fiakerlied\" \u2013 ein Wienerlied komponiert und gedichtet von Gustav Pick, vorgetragen von Alexander Girardi \u2013 wurde in der Wiener Rotunde uraufgef\u00fchrt. Die Neue Freie Presse strich am 26.\u00a0Mai 1885 die H\u00f6hepunkte des Festes hervor, die \"das \u00fcbliche Programm \u00e4hnlicher Volks- und Praterfeste\" weit \u00fcbertrafen. Namentlich genannt wurden die \"Fiaker-Concurrenz, die Kraftproben der 'sechs st\u00e4rksten M\u00e4nner Wiens', das Velocipede-Fahren und in erster Linie der Vortrag eines f\u00fcr diesen Zweck componierten Fiakerliedes durch Herrn Girardi [\u2026]. Der Osttransept, in welchem das Fiakerlied Sonntag Nachmittags um \u00bd 2 Uhr vorgetragen wurde, war denn auch zum Erdr\u00fccken voll, und es wurden, nachdem wegen \u00dcberf\u00fcllung des Raumes die Kartenausgabe sistirt werden mu\u00dfte, geradezu unglaubliche Preise f\u00fcr den Eintritt geboten. Die hiesige Aristokratie war zu dieser Production fast ausnahmslos erschienen. Vom Hofe sah man den Herrn Erzherzog Wilhelm. Herr Girardi wurde f\u00fcr den in seiner Art un\u00fcbertrefflichen Vortrag des Liedes durch Beifallsst\u00fcrme ausgezeichnet, und hatte namentlich eine Strophe, in welcher einer der Hauptg\u00f6nner und F\u00f6rderer der Freiwilligen Rettungsgesellschaft, der Graf Lamezan, in seiner Eigenschaft als Landesgerichts-Pr\u00e4sident gestreift wurde, z\u00fcndende Wirkung hervorgerufen.\" <br\/><br\/> Die Rotunde im Wiener Prater wurde im Jahr 1873 anl\u00e4sslich der Weltausstellung errichtet und wurde nur wegen des Defizits aus der Weltausstellung nicht wie geplant abgerissen. Anfangs stie\u00df der imposante Kuppelbau mit einer Fl\u00e4che von rund 8.000 Quadratmetern auf Ablehnung, wurde aber bald zum beliebten Ort zahlreicher Feste, Veranstaltungen und Ausstellungen. 1937 wurde das Geb\u00e4ude durch einen Gro\u00dfbrand zur G\u00e4nze zerst\u00f6rt. Seit 1950 befand sich an seiner Stelle das Hauptgeb\u00e4ude des Wiener Messegel\u00e4ndes, das 2001 abgerissen wurde. Seit 2013 hat auf dem Areal der neu errichtete Campus der Wirtschaftsuniversit\u00e4t Wien sein neues Zuhause gefunden.","PlaceAddress":"Wien, Rotunde, Rotundenplatz, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/08\/2-08882_B_B01\/2-08882_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Die Rotunde im Wiener Prater (Postkarte 1899). Scan:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211391","Longitude":"16.409003"},"no112":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/08CBD0BB-39B-000D7-00000E14-08CB3565","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"In Grinzing gibt's a Himmelstra\u00df'n","Decription":"\"In Grinzing gibt's a Himmelstra\u00df'n \/ das kann ka Zufall sein \/ Der Herrgott hat dort wachsen lassen an himmlisch guaten Wein\" hei\u00dft es schw\u00e4rmerisch in dem Liedtext von Josef Hochmuth und Hans Werner (Komponist: Karl F\u00f6derl). <br\/> Die Himmelstra\u00dfe in Grinzing ist nach dem Gasthaus \"Am Himmel\" am Pfaffenberg benannt, zu dem sie f\u00fchrt, und ist heute eine der reichsten und teuersten Wohngegenden in ganz \u00d6sterreich. Fr\u00fcher lebten entlang der Himmelstra\u00dfe vor allem arme Winzerfamilien, die in Abh\u00e4ngigkeit zur Kirche standen, der diese L\u00e4ndereien geh\u00f6rten. Kaiser Joseph\u00a0II. l\u00f6ste im 18.\u00a0Jahrhundert zahlreiche Klostergr\u00fcnde auf und erlie\u00df ein Patent, das es den Bauern und B\u00e4uerinnen erlaubte, Wein aus eigenem Erzeugnis auch ohne formale Lizenz auszuschenken und den Ertrag zu behalten und legte damit den Grundstein f\u00fcr die ber\u00fchmten \"Heurigen\". So entwickelte sich auch die Himmelstra\u00dfe in dieser Zeit zur Heurigenmeile. Seit dem 19.\u00a0Jahrhundert erlebte die Gegend eine stetige Aufwertung. Die gesellschaftliche Oberschicht lie\u00df hier ihre Sommerresidenzen errichten und einige bekannte Pers\u00f6nlichkeiten lebten im Lauf der Zeit in der Himmelstra\u00dfe, darunter der Komponist Robert Stolz, Schutzbundkommandant Julius Deutsch, Karl Seitz, von 1923\u20131934 sozialdemokratischer B\u00fcrgermeister von Wien, oder Bundespr\u00e4sident Theodor K\u00f6rner.","PlaceAddress":"Wien, Himmelstra\u00dfe, Himmelstra\u00dfe, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/21\/22-21096_A_B01\/22-21096_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.263022","Longitude":"16.31371"},"no113":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4A88A7-0DB-0013B-00000544-1B497CC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Der Kantor des Hubertempels M\u00e1ty\u00e1s M\u00e1ty\u00e1s singt das \"L' El Boruch\" (1908)","Decription":"Kantor M\u00e1ty\u00e1s M\u00e1ty\u00e1s \u2013 oder Mathias M\u00e1ty\u00e1s (1874\u20131943) \u2013 war ab 1905 Kantor des Hubertempels, bis er unter dem ber\u00fchmten Kantor Don Fuchs an den Stadttempel kam und hier ab 1935 als Oberkantor wirkte. Er starb 1943 im Konzentrationslager Theresienstadt. (Evelyn Adunka\/Gabriele Anderl: J\u00fcdisches Leben in der Vorstadt \u2013 Ottakring und Hernals. Wien, Mandelbaum-Verlag 2013, S. 54) <br\/><br\/> Die Aufnahme entstand 1908 w\u00e4hrend M\u00e1ty\u00e1s' Wirkens am Hubertempel im 16.\u00a0Bezirk. <br\/><br\/> Der Hubertempel wurde 1885\u201386 als Synagoge der unabh\u00e4ngigen Kultusgemeinde Ottakring, Neulerchenfeld und Hernals nach Pl\u00e4nen von Ludwig Tischler erbaut \u2013 also noch bevor diese Vorst\u00e4dte 1892 in Wien eingemeindet wurden und zugleich damit die vorst\u00e4dtischen Kultusgemeinden in die Israelitische Kultusgemeinde Wien eingegliedert wurden.","PlaceAddress":"Wien, Hubertempel, Hubergasse 8, 1160","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/17\/22-17815_A_B01\/22-17815_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen Hubertempels, Hubergasse 8. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.21325","Longitude":"16.333631"},"no114":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1104A411-186-0876D-00000994-110492E0","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Da drauss\u2018 am Favoritner G\u00fcrtel\" (1922)","Decription":"Wenigstens als Adresse gab es ihn nie, den Favoritner G\u00fcrtel, aber \"Wiedner G\u00fcrtel\" h\u00e4tte nicht so vorst\u00e4dtisch geklungen. Zwischen G\u00fcrtel und Arsenal lassen Fritz L\u00f6hner-Beda und Heinrich Strecker das alte Wien gen\u00fcsslich untergehen \u2013 in einem Wienerlied, das gem\u00e4chlich von gestopften Bl\u00e4sern, also den Instrumenten des neuen \"Jazz\", begleitet wird. \"Neue Steuern, neue Streiks und neue Reiche, das ist heut' mein Wien\" klingt es zu Beginn noch so, als w\u00e4re das Neue \u2013 die Steuerpolitik des Roten Wien und die Streiks der Arbeiter\/innen \u2013 zu bedauern. Doch dann ist das Thema nur das Neue selbst \u2013 Tanz und Sex, die in den frivolen 1920er Jahren so eng zusammengeh\u00f6rten. Das vergangene Wien erweist sich dagegen nur noch als eine Chim\u00e4re.<br\/><br\/> L\u00f6hner-Beda war einer der gewandtesten Textdichter von Schlagern der 1920er und 1930er Jahre. Erstaunlich ist, dass L\u00f6hner-Beda bei diesem satirisch-frivolen Lied mit Heinrich Strecker zusammenarbeitete, der ein Jahrzehnt sp\u00e4ter zum aktiven Nazi sowie Vertreter einer massiv antisemitischen und konservativen Kulturpolitik wurde. Als NS-Vizepr\u00e4sident der AKM dr\u00e4ngte er den Juden L\u00f6hner-Beda aus dem Vorstand. L\u00f6hner-Beda wurde 1942 in Auschwitz erschlagen, w\u00e4hrend Strecker seine erfolgreiche NS-Karriere in der Nachkriegszeit ungebrochen fortsetzte und hoch geehrt wurde.","PlaceAddress":"Wien, Wiedner G\u00fcrtel, Wiedner G\u00fcrtel, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/21\/22-21267_A_B01\/22-21267_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.187923","Longitude":"16.380509"},"no115":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B280C1F-0BB-0012D-00000D6C-1B2727B6","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Oberkantor der Polnischen Schul Mayer Schorr singt das \"Weschomeru\"","Decription":"Die Aufnahme von Mayer Schorr, der das \"Weschomeru\" sowohl komponierte als auch sang, wurde ca. 1905 in Wien gemacht, im Wechselgesang mit einem Kinder- und Erwachsenenchor, aus dem die Einzelstimmen begeistert ausbrechen.<br\/><br\/> Mayer Schorr wurde 1856 in F\u0103lticeni in Rum\u00e4nien geboren, wurde schon in fr\u00fcher Jugend durch seinen Gesang bekannt und ver\u00f6ffentlichte als 12-J\u00e4hriger seine ersten synagogalen Kompositionen. Er amtierte als Kantor in Galizien und Ungarn (Nagyv\u00e1rad\/Grosswardein, heute Oradea in Rum\u00e4nien) und ab 1893 in Wien an der neu errichteten Polnischen Schul, bis zu seinem Tod im Jahr 1913. Er war au\u00dferdem stellvertretender Vorsitzender des \u00d6sterreichisch-Ungarischen Kantorenvereins.","PlaceAddress":"Wien, Polnische Schul, Leopoldsgasse 29, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/17\/22-17828_A_B02\/22-17828_a_b02.jpg","PictureCopyright":"Leopoldsgasse 29, der Standort der ehemaligen Polnischen Schul. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.218354","Longitude":"16.377272"},"no116":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B196146-091-00097-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"\"Hineni heoni mimaas\" \u2013 Heinrich Fischer, Oberkantor des Stadttempels","Decription":"Heinrich Fischer war der letze Oberkantor des Wiener Stadttempels vor dessen Verw\u00fcstung im Zuge der Novemberpogrome 1938. Er konnte nach Leeds in Gro\u00dfbritannien fl\u00fcchten, wo er als Kantor und Komponist weiterarbeiten konnte.<br\/><br\/> Diese Schellackaufnahme entstand zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt, als er als Oberkantor im Leopoldst\u00e4dter Tempel wirkte, hier begleitet von Oberkantor Isidor L\u00f6wit.<br\/><br\/> Zu den gro\u00dfen Feiertagen bittet der Kantor mit dem Gebet \"Hineni heoni mimaas\" den Allm\u00e4chtigen, dass er w\u00fcrdig sei, die Kongregation und das Volk Israel zu repr\u00e4sentieren.","PlaceAddress":"Wien, Stadttempel, Seitenstettengasse 4, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/17\/22-17807_A_B01\/22-17807_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Wiener Stadttempel in der Seitenstettengasse. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211413","Longitude":"16.374728"},"no117":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B5633F3-236-000F6-00000660-1B555A45","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Ich tanz' mit dir ins Himmelreich\". Wiener Operette und die ungarischen \"Zigeuner\" auf der Wieden","Decription":"Das Johann-Strauss-Theater wurde als Operettentheater in der Goldenen \u00c4ra der Wiener Operette errichtet und 1908 mit der Bearbeitung von Johann Strauss\u2018 (Sohn) Operette \"Indigo und die 40 R\u00e4uber\" er\u00f6ffnet. Die Aufnahme aus der \"Zigeunerprimas\" von Emmerich K\u00e1lm\u00e1n stammt aus dessen Entstehungsjahr 1912 und Fritz Gr\u00fcnbaum schuf gemeinsam mit Julius Wilhelm einen typischen Operettenstoff: \"Zigeuner\" mit ungarischen Namen s\u00f6hnen ihre \"direkt ins Herzen gehende\" Volksmusik mit der \"akademischen\" Musik aus \u2013 in Gestalt von K\u00e1lm\u00e1ns \"authentisch\" ungarischer Operettenmusik. Wiens bedeutendster Kabarett-Autor Gr\u00fcnbaum schuf auch eine gro\u00dfe Anzahl von Operetten-Libretti. Neben der Posse und der genialen Surrealit\u00e4t seiner Kabaretttexte vermochte er auch durch diskreten Humor und feine Menschlichkeit der Operette, die sich mit posiertem L\u00e4cheln und weltfernem Pathos immer an der Grenze zum Erstarren im Kitsch bewegte, Leben einzuhauchen. Das Ihre taten die gro\u00dfen Komiker wie Alexander Girardi, der ein st\u00e4ndiger Gast im \"Zigeunerprimas\" am Johann-Strauss-Theater war, dazu. Und alle \u2013 Theater, Komponist, Librettisten und Darsteller\/innen \u2013 verdienten viel Geld damit. <br\/><br\/> Das Johann-Strauss-Theater fiel der Weltwirtschaftskrise 1929 und dem Tonfilm zum Opfer und wurde, wie andere Wiener Theater und Variet\u00e9s, 1931 zum Kino umgebaut. Nach 1945 wurde das \"Scala\" wieder zum Theater und unter sowjetischer Patronanz zu einem gleicherma\u00dfen angefeindeten wie erfolgreichen linken, von den Schauspieler\/innen mitverwalteten Theater: unter der Leitung von Karl Paryla und mit einem festen Ensemble, dem neben dem auch auftretenden Leiter Otto Tausig, unter anderem auch Therese Giehse und Wolfgang Heinz angeh\u00f6rten. Der Spielplan war breit und keineswegs nur propagandistisch gepr\u00e4gt. Neben Bertold Brecht wurden auch Shakespeare, Nestroy und Grillparzer gespielt. Das \u00e4nderte nichts daran, dass politisch konservative Autoren und Journalisten wie Friedrich Torberg und Hans Weigel heftig gegen das Theater polemisierten. Nach dem Abzug der Besatzungsm\u00e4chte und ohne weitere Unterst\u00fctzung durch die Kommunistische Partei musste das Theater 1956 schlie\u00dfen. Teile des Ensembles gingen nach Ost-Berlin und an Brechts \"Berliner Ensemble\". Das Geb\u00e4ude wurde 1959\/60 abgerissen.","PlaceAddress":"Wien, Johann-Strauss-Theater, Favoritenstra\u00dfe 8, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/08\/2-08683_B_B01\/2-08683_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Das ehemalige Johann-Strauss-Theater in Wien (Postkarte 1909). Scan:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.195532","Longitude":"16.368962"},"no118":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B526502-170-000CE-00000C60-1B5165C7","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Friedrich Zawrel im Jugendgericht R\u00fcdengasse","Decription":"1944 aufgrund eines nichtigen Diebstahles am Nordbahnhof gefasst, wurde Friedrich Zawrel ins Jugendgericht in der R\u00fcdengasse gebracht. Hier wurde er zu allererst vom Leiter bewusstlos geschlagen, weil er es wagte, als \"asoziales Schandmaul\" mit dem Namen des F\u00fchrers zu gr\u00fc\u00dfen, um dann in eine grausame Korrektionshaft verbracht zu werden. Zawrel betont, dass dieser Leiter nach 1945 nahtlos in weitere leitende Positionen der \u00f6sterreichischen Justiz \u00fcbernommen wurde. <br\/><br\/> Der 14-J\u00e4hrige wurde zu einer Rahmenstrafe von 18 Monaten bis zu vier Jahren verurteilt, weil er einen an die Front reisenden Soldaten bestohlen habe \u2013 tats\u00e4chlich ein kleines Paket mit Essen \u2013 und f\u00fcr ein weiteres, nie begangenes Delikt.","PlaceAddress":"Wien, Jugendgericht R\u00fcdengasse, R\u00fcdengasse 7\u20139, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00693_B05\/e13-00693_b05.jpg","PictureCopyright":"Der Standort des ehemaligen Jugendgerichtshofes in der R\u00fcdengasse. Das Geb\u00e4ude wurde 2014 abgerissen. Bild:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.198918","Longitude":"16.402149"},"no119":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4A921E-0CC-00142-00000544-1B497CC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Das Tanzetablissement Thumser im \"G'schupften Ferdl\" von Gerhard Bronner","Decription":"Im Lied \"Der g'schupfte Ferdl\" beschreibt der Musiker und Komponist Gerhard Bronner in den 1950er Jahren die damals beliebte Tanzschule Thumser als ein Etablissement in der Lerchenfelder Vorstadt, in dem Messerstechereien zur Tagesordnung geh\u00f6rten. Das emp\u00f6rte die Inhaberin der Tanzschule so sehr, dass sie Bronner auf Rufsch\u00e4digung klagte. Die Klage war erfolgreich: Die Platten mussten beschlagnahmt und eingestampft werden und Gerhard Bronner strich den Namen Thumser aus seinem Lied. In den danach produzierten Aufnahmen ist deshalb statt vom Thumser vom \"Wimmer\" die Rede. Hier handelt es sich um eine Aufnahme von Helmut Qualtinger, die vor dem Rechtsstreit aufgenommen wurde, weshalb der \"g'schupfte Ferdl\" hier noch zum Thumser geht. <br\/><br\/> Im Haus in der Neulerchenfelder Stra\u00dfe\u00a014 war aber nicht nur das Tanzetablissement Thumser beheimatet: Es beherbergte von Ende des 18.\u00a0bis Anfang des 20.\u00a0Jahrhunderts eines der bekanntesten Gasth\u00e4user des Vororts Neulerchenfeld: die \"Blaue Flasche\". Unter dem Wirt Carl Rohrbacher konzertierte hier Johann Strauss (Vater), Johann Strauss (Sohn) f\u00fchrte hier im Revolutionsjahr 1848 die Spott-Polka \"Liguorianer-Seufzer\" erstmals auf. Ein weiterer prominenter Stammgast war der Biedermeier-Dichter Ferdinand Sauter, er widmete der \"Blauen Flasche\" ein Lobgedicht. Nach dem Ersten Weltkrieg wurde das Wirtshaus in ein Kino umgewandelt, 1923 noch einmal er\u00f6ffnet, bevor es in den 1930er Jahren endg\u00fcltig geschlossen wurde. Erst nach dem Zweiten Weltkrieg gr\u00fcndete Pauline Thumser im ersten Stock besagte Tanzschule. Dass Gerhard Bronner hier zuf\u00e4llig eine Massenrauferei mitbekam, die ihn zum Text des \"G'schupften Ferdl\" inspirierte, liegt daran, dass die Tanzr\u00e4ume tags\u00fcber dem Rundfunkorchester des Senders Rot-Wei\u00df-Rot als Proberaum dienten, deren Proben Gerhard Bronner Anfang der 1950er Jahre zeitweise leitete.","PlaceAddress":"Wien, Tanzetablissement \"Thumser\", Neulerchenfelder Stra\u00dfe 14, 1160","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=10\/06\/10-06665_B01\/10-06665_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen Tanzetablissements \"Thumser\" in der Neulerchenfelder Stra\u00dfe\u00a014. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211013","Longitude":"16.337003"},"no120":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4B8534-222-0008B-00000418-1B4ACE46","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Das \"Kleine Caf\u00e9 in Hernals\" \u2013 ber\u00fchmt besungen und sp\u00e4ter heruntergekommen","Decription":"Christa Stippinger erz\u00e4hlt von einem Caf\u00e9, das sich im Besitz ihrer Familie befand und in dem sie in jungen Jahren gearbeitet hatte. Ihre Gro\u00dfmutter habe das Kaffee von einer J\u00fcdin gekauft, die ihrerseits die Geliebte von Hermann Leopoldi gewesen sei. Damals \u2013 in den 1920er und 30er Jahren \u2013 sei es ein gutes Kaffeehaus mit Logen gewesen, auf das Leopoldi (nach dem Text von Peter Herz) das Lied \"In einem kleinen Caf\u00e9 in Hernals\" geschrieben habe.<br\/><br\/> Dietmar Grieser identifizierte das \"Kleine Caf\u00e9 in Hernals\" bereits 2002 (Weltreise durch Wien) mit dem Caf\u00e9 Rosenhof in dem Kapitel \"In einem arisierten Caf\u00e9 in Hernals\". Die aus dem rum\u00e4nischen Klausenburg zugewanderte Vilma Koncz habe seit 1930 das Caf\u00e9 besessen und sei sehr darum besorgt gewesen, dass es nicht von zwielichtigen Gestalten frequentiert wurde. Sie verlor das Lokal durch Arisierung und wurde 1942 in Riga ermordet.","PlaceAddress":"Wien, Caf\u00e9 Rosenhof, Rosensteingasse 40, 1170","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00339_B01\/e13-00339_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen Caf\u00e9 Rosenhof in der Rosensteingasse\u00a040. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.218732","Longitude":"16.326459"},"no121":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B09B7F3-0D6-0060E-00000DE0-1B08D536","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Erz\u00e4hlungen \u00fcber die Arbeit bei der USIA (Verwaltung des sowjetischen Verm\u00f6gens in \u00d6sterreich)","Decription":"Zahlreiche in \u00d6sterreich angesiedelte Betriebe wurden nach Ende des Zweites Weltkrieges aus dem aufgel\u00f6sten NS-deutschen Eigentum gem\u00e4\u00df dem Potsdamer Abkommen vom 1.\u00a0August 1945 von der USIA \u00fcbernommen. USIA stand f\u00fcr Uprawlenie sowjetskim imuschtschestwom w Awstrii (\u0423\u043f\u0440\u0430\u0432\u043b\u0435\u043d\u0438\u0435 \u0441\u043e\u0432\u0435\u0442\u0441\u043a\u0438\u043c \u0438\u043c\u0443\u0449\u0435\u0441\u0442\u0432\u043e\u043c \u0432 \u0410\u0432\u0441\u0442\u0440\u0438\u0438) \/ Verwaltung des sowjetischen Verm\u00f6gens in \u00d6sterreich. <br\/><br\/>Entsprechend des Umfangs und der Vielfalt der USIA-gef\u00fchrten Betriebe arbeiteten auch viele \u00d6sterreicher\/innen f\u00fcr k\u00fcrzere oder l\u00e4ngere Zeit f\u00fcr das russische Unternehmen. Es taucht in zahlreichen biografischen Erz\u00e4hlungen dieser Tage auf, meist eher kursorisch. Oftmals erging es den \u00d6sterreicher\/innen dort gut, gemessen an den schwierigen Nachkriegsverh\u00e4ltnissen. Ebenso h\u00e4ufig gab es aber, trotz der guten Bezahlung und Behandlung, ein gespaltenes Verh\u00e4ltnis zum russischen Arbeitsgeber.<br\/><br\/> Herbert Nitsch konnte als staatenloser \"Volksdeutscher\", der sonst schwer eine seiner Ausbildung entsprechende Arbeit gefunden h\u00e4tte, aufgrund seiner guten Russisch-Kenntnisse bei der USIA arbeiten. Im Interview l\u00e4sst er sich \u00fcber die \u00f6sterreichischen Kommunisten in einem textilverarbeitenden Betrieb in Siebenhirten aus.<br\/><br\/> Ingeborg Walla-Grom war froh \u00fcber die gute Anstellung, verlor sie aber in ihrer Schwangerschaft, weil ihr Mann an ihrer Arbeitsst\u00e4tte \"\u00fcber die Russen\" schimpfte.","PlaceAddress":"Wien, Trattnerhof, Graben 29\/29a, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/01\/E13-01222_B01\/e13-01222_b01.jpg","PictureCopyright":"Der Trattnerhof war der Hauptsitz der USIA. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208488","Longitude":"16.370384"},"no122":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B55107C-207-0048D-00000CCC-1B5408C7","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Aspern in 5 Minuten, 5 Stunden und 5 Tagen und ein Fragebogen \u2013 Andrea Grill liest aus \"aspern. Reise in eine m\u00f6gliche Stadt\"","Decription":"Andrea Grill liest Ausschnitte aus ihren Stadtspazierg\u00e4ngen durch die Seestadt aspern, die sich je nach der Dauer des Aufenthalts voneinander unterscheiden. In einem Fragebogen zur Seestadt verflicht sie schlie\u00dflich Wohnen mit Arbeit, Freizeit, Lieben, Leben, Alltag und Philosophie. <br\/><br\/> Das literarische Projekt \"stadt.schreiben\", aus dem der Band \"aspern. Reise in eine m\u00f6gliche Stadt\" entstanden ist, wurde von der Gruppe content.associates zusammen mit dem Literaturhaus Wien entwickelt. Drei Autor\/innen, Thomas Ballhausen, Andrea Grill und Hanno Millesi, setzten sich als \"Stadtschreiber\/innen\" mit der noch nicht existierenden Seestadt aspern auseinander.","PlaceAddress":"Wien, Seestadt Aspern, Seestadt Aspern, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00091_B02\/e11-00091_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. Bwag 2014.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.223921","Longitude":"16.505901"},"no123":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B539BE6-322-000EC-0000051C-1B52B746","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Lorenz B\u00f6hler im Interview 1967. Unfallchirurgie im ersten Unfallspital Wiens und die Nagelextension","Decription":"Lorenz B\u00f6hler spricht \u00fcber seine Motive und gro\u00dfen Erfolge als Unfallchirurg, den Beginn seiner Karriere als Schiffsarzt, seine Arbeit im Ersten Weltkrieg, auch in italienischer Gefangenschaft, \u00fcber die Gr\u00fcndung des Unfallkrankenhauses der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt AUVA in Wien, Webergasse\u00a02\u20136 im Jahr 1925. Bahnbrechend war seine Operationstechnik in den Bereichen der Nagelextension, der Nagelung von Oberschenkelhalsbr\u00fcchen sowie der Marknagelung.","PlaceAddress":"Wien, Webergasse, Webergasse 2\u20136, 1200","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/67\/99-67211_B01\/99-67211_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.228604","Longitude":"16.365886"},"no124":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B784CF0-0C0-000AB-00000568-1B77A145","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Horch horch, die Lerch' im \u00c4therblau\" \u2013 Schubert im Gastgarten","Decription":"Im Garten des Hauses \"Zum Biersack\", einem der \u00e4ltesten W\u00e4hringer Wirtsh\u00e4user, komponierte Franz Schubert im Juli 1826 das Lied \"Horch! Horch! Die Lerch' im \u00c4therblau\". Man darf vermuten, dass er durch die Atmosph\u00e4re des Gartens, wom\u00f6glich durch Vogelgesang inspiriert wurde. Der Text stammt von William Shakespeare in einer \u00dcbersetzung von Friedrich Reil. Die Gedenktafel an dem Haus in der Kutschkergasse, Ecke Gentzgasse, entstand bereits im Jahr 1885.","PlaceAddress":"Wien, Kutschkergasse, Kutschkergasse 44, 1180","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/24\/2-24561_B_B01\/2-24561_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.226791","Longitude":"16.34481"},"no125":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B78417F-081-00082-00000568-1B77A145","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Kaiser Franz Josef wirbt f\u00fcr den Milit\u00e4r-Witwen- und Waisenfonds","Decription":"1914 rief der ehemalige k.\u00a0u.\u00a0k. Kriegsminister Franz Xaver Freiherr\u00a0von Sch\u00f6naich den k.\u00a0k.\u00a0\u00d6sterreichischen Milit\u00e4r-Witwen- und Waisenfonds zugunsten Kriegshinterbliebener ins Leben. Der neu gegr\u00fcndete Fonds wurde durch eine ganze Serie von Schallplattenaufnahmen beworben. Der ber\u00fchmteste Sprecher war der Kaiser selbst \u2013 neben weiteren Mitgliedern der kaiserlichen Familie und ber\u00fchmten Gener\u00e4len der k.\u00a0u.\u00a0k. Armee. Die Aufnahme fand am 14.\u00a0Dezember 1915 in Schloss Sch\u00f6nbrunn statt und wurde als die einzige Tonaufnahme seiner Majest\u00e4t beworben. Der Inhalt ist rein zeremonieller Natur.","PlaceAddress":"Wien, Schloss Sch\u00f6nbrunn, Schloss Sch\u00f6nbrunn, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/53\/2-53517_A_B02\/2-53517_a_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.185371","Longitude":"16.311511"},"no126":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6CD1EC-206-00275-00000130-1B6BC3C6","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Denn die Justiz ist eine Hure, die sich nicht blitzen l\u00e4sst und selbst von der Armut den Schandlohn einhebt\"","Decription":"Karl Kraus liest den satirischen Text \"Das Ehrenkreuz\", der die Doppelmoral von Justiz und Gesellschaft thematisiert, indem er durch das heuchlerisch aufgerichtete Verwirrspiel an Rechtsf\u00e4llen hindurch die soziale Wirklichkeit der Prostitution aufscheinen l\u00e4sst.<br\/><br\/> In der Schwindgasse hatte Kraus seit 1904 sein B\u00fcro, aus dem der besessen polarisierende Einzelk\u00e4mpfer \"Die Fackel\" herausgab und seine satirischen Texte schrieb. Die Aufnahme stammt aus dem Jahr 1930.","PlaceAddress":"Wien, Schwindgasse, Schwindgasse 3, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/08\/2-08518_A_B01\/2-08518_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.197576","Longitude":"16.374366"},"no127":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1104A3F6-37A-08667-00000994-110492E0","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Das Lied von der Rotunde","Decription":"Noch im Jahr des gro\u00dfen Brandes 1937 schrieben Karl Michael May (Musik) und Peter Herz (Text) das sentimentale Lied f\u00fcr Schrammelquartett und Gesang, das von der Rotunde als von einem alten Wahrzeichen handelt und die Glas-Eisenkonstruktion ins Licht der Altwiener Gem\u00fctlichkeit r\u00fcckt. \"Die gute alte Runde, die Wiener Rotunde, die breit wie eine brave Tant im sch\u00f6nen gr\u00fcnen Prater stand.\"<br\/><br\/> Peter Herz war einer der erfolgreichsten Schlagertexter, aber auch Operettenlibrettist der Zwischenkriegszeit, und kehrte aus dem Londoner Exil, in dem er als Jude die NS-Zeit \u00fcberlebte, nach Wien zur\u00fcck. Karl Michael May schuf Wienerlieder, arbeitete aber auch f\u00fcr Revue und Film. Er verstarb 1943 in der Emigration in Madrid.","PlaceAddress":"Wien, Rotundenplatz, Rotundenplatz, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/21\/22-21136_A_B01\/22-21136_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211511","Longitude":"16.409142"},"no128":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B661E9E-3B9-000C6-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Das Schoberlied von Karl Kraus","Decription":"Im Schoberlied aus dem St\u00fcck \"Die Un\u00fcberwindlichen\" karikierte und kritisierte Karl Kraus das \u00f6sterreichische Pflichtbewusstsein, das er als brutale Legitimierung f\u00fcr das gnadenlose Vorgehen der Polizei w\u00e4hrend der Julirevolte entlarvte. Angelehnt ist die Figur und der Erz\u00e4hler im Lied an den Polizeipr\u00e4sidenten Johann Schober, der in der blutigen Niederschlagung der Julirevolte 1927 daf\u00fcr verantwortlich war, dass 84 Demonstrierende durch Polizeisch\u00fcsse ihr Leben verloren. Die Botschaft des Liedes hat aber auch in Bezug auf den \u00f6sterreichischen Umgang mit dem Nationalsozialismus besondere Aktualit\u00e4t, und besitzt diese vermutlich bis heute. <br\/><br\/> Die Plattenfirma \"Die Neue Truppe\" wurde vom Schauspieler Alfred Beierle betrieben und publizierte vorwiegend antimilitaristische und sozialkritische Texte. Die Firma existierte nur von 1929 bis 1931. Von dem Plattenlabel wurden auch die einzigen erhaltenen Lesungen von Karl Kraus, in denen er seine eigenen Texte spricht, aufgenommen und ver\u00f6ffentlicht.","PlaceAddress":"Wien, Justizpalast, Schmerlingplatz 11, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/08\/2-08506_A_B01\/2-08506_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Brand des Justizpalastes am 15. Juli 1927 (Ansichtskarte). Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.206453","Longitude":"16.357619"},"no129":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4A80FB-15E-00136-00000544-1B497CC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Diskussion \u00fcber den Krieg in Jugoslawien in einem Beisl am Brunnenmarkt (1991)","Decription":"In einem Abendjournal\/Journal Panorama vom 9.\u00a0September 1991 wird eine Diskussion in einem Beisl am Brunnenmarkt \u00fcber den Krieg in Jugoslawien wiedergegeben. Vor allem diskutieren Serben und Kroaten in dem Stadtteil, in dem bis heute eine besondere Dichte an Lokalen beider Gruppen besteht (vor allem in der unteren Ottakringer Stra\u00dfe). Geleitet wird die Diskussion von Peter Kreisky (1944\u20132010), dem Sohn Bruno Kreiskys. Ein kroatischer Diskutant meint, die kroatische Fahne sei nicht faschistisch, sondern stamme von weit \u00e4lteren Motiven. Der serbische Diskussionsteilnehmer bezeichnet alle Nationalisten, egal ob Kroaten, Serben oder Bosnier als Idioten, seine Mutter sei Kroatin, sein Vater Serbe, er sei einfach ein Mensch und wolle in Wien in Frieden leben.","PlaceAddress":"Wien, Brunnenmarkt, Brunnenmarkt, 1160","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JA\/91\/JA-910909_B02\/ja-910909_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213102","Longitude":"16.33654"},"no130":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B71F55C-320-0010F-00000FE0-1B7109C5","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Arbeit in einer \"j\u00fcdischen Werkstatt\" w\u00e4hrend der NS-Zeit","Decription":"Lotte Freiberger, die nach Begriffen der N\u00fcrnberger Rassegesetzen \u201eGeltungsj\u00fcdin\u201c war (mit einem j\u00fcdischen Vater und einer christlich geborenen Mutter und selbst j\u00fcdischen Glaubens), hatte das \"Gl\u00fcck\", in der j\u00fcdischen Werkstatt eines kriegswichtigen textilverarbeitenden Betriebes, der Firma Ostermann in der Alser Stra\u00dfe\u00a035 arbeiten zu k\u00f6nnen \u2013 in einer Wohnung im 2.\u00a0Stock, von den \u00fcbrigen Mitarbeiter\/innen des Betriebes streng abgesondert.","PlaceAddress":"Wien, Alser Stra\u00dfe, Alser Stra\u00dfe 35, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B07\/e11-00096_b07.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.21508","Longitude":"16.34867"},"no131":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B637688-354-0004D-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"Ausrufung der Republik Deutsch-\u00d6sterreich am 12.\u00a0November 1918 \u2013 bei Man\u00e8s Sperber","Decription":"An dem nasskalten Tag versammelten sich 150.000 Menschen vor dem Parlament und Kommunist\/innen versuchten mit einem Gegenmanifest die Ausrufung der \"sozialistischen Republik\" zu erzwingen. Man\u00e8s Sperber, selbst viele Jahre Kommunist, beginnt seinen autobiografischen Band \"Die vergebliche Warnung\" mit einer Beschreibung der st\u00e4dtischen Verzweiflungsstimmung, die seit dem Zugrundegehen der Monarchie, selbst noch nach der Ausrufung der Republik, herrschte. Hunger, Armut, marodierende Soldaten, Def\u00e4tismus und Alkohol \u2013 h\u00f6rbar in den Gassenhauern und \u00fcberst\u00e4ndigen Leierkasten-Melodien.<br\/><br\/> Man\u00e8s Sperber liest am 22.\u00a0November 1975, 57\u00a0Jahre nach diesen Tagen, aus seinem im selben Jahr erschienen Werk.","PlaceAddress":"Wien, Parlament, Dr.-Karl-Renner-Ring 3, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75300_B06\/99-75300_b06.jpg","PictureCopyright":"Parlamentsgeb\u00e4ude (1910). Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.207971","Longitude":"16.359277"},"no132":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B2823DD-000-0017D-00000D6C-1B2727B6","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Demobilisierung der Kriegsr\u00fcckkehrer am Nordbahnhof \u2013 Bettina Bal\u00e0ka liest aus \"Eisfl\u00fcstern\"","Decription":"Der ehemalige Nordbahnhof, der am 12.\u00a0M\u00e4rz 1945 zerst\u00f6rt wurde und dessen Areal heute zum Wohngebiet umgestaltet wird, war am Ende des Ersten Weltkriegs der Bahnhof, an dem die aus russischer Kriegsgefangenschaft entlassenen Soldaten heimkehrten. Hier wurde eine der wichtigsten Aufgaben der neuen Regierung durchgef\u00fchrt: die Demobilisierung der k.\u00a0u.\u00a0k.\u00a0Armee, die jedoch nur schleppend voranging, weil die Kriegsgefangenen aus Russland \u2013 wie die Protagonisten in Bal\u00e0kas Roman \u2013 aus den Lagern Sibiriens kommend noch die Frontlinien des russischen B\u00fcrgerkriegs passieren mussten. <br\/><br\/> Der Ausschnitt aus Bettina Bal\u00e0kas Roman \"Eisfl\u00fcstern\" schildert genau diese Situation: die Ankunft der Kriegsheimkehrer Beck und seiner zwei Kollegen am Nordbahnhof. Um ins zivile Leben entlassen zu werden, m\u00fcssen sie sich in der Erfassungsstelle am Nordbahnhof melden und sich einer Gesundenuntersuchung unterziehen. Bal\u00e0ka trifft mit dieser Stelle sehr gut die Peinlichkeit und Absurdit\u00e4t dieses Moments der R\u00fcckf\u00fchrung in das zivile Leben nach dem Krieg.","PlaceAddress":"Wien, Nordbahnhof, Nordbahnstra\u00dfe 4, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=11\/01\/11-01752_B04\/11-01752_b04.jpg","PictureCopyright":"Der Wiener Nordbahnhof (Postkarte 1915). Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.220337","Longitude":"16.390445"},"no133":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1A665879-36D-007D0-00000AC0-1A655B35","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Kaiser Franz Joseph spricht im Salon Pisko in das Poulsensche \"Telegraphon\"","Decription":"Die \u00e4lteste Tonaufnahme Kaiser Franz Josephs wurde im Jahr 1901 im Salon Pisko bei der Ausstellung von Objekten der Pariser Weltausstellung hergestellt. \"Diese neue Erfindung\", die der Kaiser in diesem Tondokument erw\u00e4hnt, ist das Aufnahmeger\u00e4t selbst: Es ist eines der in Paris erworbenen Ger\u00e4te, das Walzentelegrafon des d\u00e4nischen Ingenieurs Valdemar Poulsen, das eine Tonaufzeichnung auf Draht vornahm und den Grundstein f\u00fcr die elektromagnetische Schallaufzeichnung legte. <br\/><br\/>Dass die Wahl f\u00fcr die Vorf\u00fchrung der Pariser Weltausstellungs-Exponate auf den 1895 von Gustav Pisko gegr\u00fcndeten Salon fiel, ist wohl darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass dieser um die Jahrhundertwende einer der bedeutendsten Wiener Kunstsalons war. Er ist in der Wiener Kunstgeschichte vor allem im Zusammenhang mit der Deb\u00fct-Ausstellung der \"Neukunstgruppe\" um Egon Schiele ein Begriff. Zudem fand im Salon Pisko die 10.\u00a0Ausstellung der \"Vereinigung \u00d6sterreichischer Bildender K\u00fcnstler und K\u00fcnstlerinnen\" statt: Es ist nicht nur die einzige K\u00fcnstler\/innenvereinigung jener Zeit, die auch im Namen Frauen miteinschloss, der Ausstellungskatalog listet auch mehr K\u00fcnstlerinnen (24) als K\u00fcnstler (15). <br\/><br\/>Der Salon \u00fcbersiedelte 1906 in die Lothringerstra\u00dfe\u00a014 in den 3.\u00a0Bezirk.","PlaceAddress":"Wien, Salon Pisko, Parkring 2, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/00\/99-00001_B03\/99-00001_b03.jpg","PictureCopyright":"Hauseingang Parkring 2, ehemaliger Salon Pisko. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.206988","Longitude":"16.379844"},"no134":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1A66221A-202-00335-00000AC0-1A655B35","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Hitler-Rede 1938 zum \"Anschluss\"","Decription":"Am Vorabend der Gro\u00dfkundgebung auf dem Wiener Heldenplatz hielt Adolf Hitler eine kurze Ansprache vom Balkon des Hotel Imperial. Die Begeisterung und Zustimmung ist un\u00fcberh\u00f6rbar, und die Rede Hitlers zielt auf die in diesen Tagen immer wieder emotional zugespitzte Formel der \"Volksgemeinschaft\" ab. Hitler, der mit seiner Wagenkolonne die Stadtgrenze von Wien um etwa 17:15\u00a0Uhr erreichte, wurde \u2013 cirka eine halbe Stunde sp\u00e4ter \u2013 vor dem Hotel Imperial, das sich direkt am Ring befindet, nicht nur von tausenden Menschen, die sich am Schwarzenbergplatz und der Ringstra\u00dfe versammelt hatten, empfangen, sondern auch von einer Ehrenkompanie, die er bei den Kl\u00e4ngen der Hymnen (Deutschlandlied und Horst-Wessel-Lied) abschritt. Die Musik war bei der lauten Menschenansammlung kaum zu h\u00f6ren. Viele erkletterten die K\u00fchler und D\u00e4cher der Autos oder ben\u00fctzten Fahrr\u00e4der oder Leitern, um besser sehen zu k\u00f6nnen. Viele Sympathisant\/innen und Schaulustige waren gekommen. F\u00fcr den F\u00fchrerempfang schlossen alle Gesch\u00e4fte schon um 12\u00a0Uhr und es wurde \u2013 auch wegen der geplanten Kundgebung am Heldenplatz am n\u00e4chsten Tag \u2013 bis auf weiteres schulfrei gegeben. <br\/><br\/>Hitler wurde danach im Hotel begr\u00fc\u00dft (u.\u00a0a. vom deutschen Botschafter v.\u00a0Papen und von General Bock). Die Kompanien marschieren mit Marschmusik ab. Die Menschen dr\u00e4ngten aber weiter aus der Umgebung zum Hotel. Etwa eine Stunde sp\u00e4ter, nachdem die Rufe der Menge nicht weniger geworden waren, zeigte sich Hitler immer wieder kurz am Balkon. Um 19:10\u00a0Uhr wurde mitgeteilt, dass sich Hitler noch einmal zeigen werde. Danach sollten die Leute aber bitte nach Hause gehen, da er in seinen dringenden Arbeiten und Besprechungen nicht gest\u00f6rt werden soll. (Ob im Vorhinein schon Mikrofon und Lautsprecheranlagen bereit standen, ist aus den Berichten nicht herauszulesen.) Nachdem der Stra\u00dfenbahn- und Autobusverkehr eingestellt worden war, betrat Hitler mit General von Kraus den Balkon. Die dicht gedr\u00e4ngte Mengenmenge musste immer wieder um Ruhe gebeten werden. (\"Das Kleine Blatt\" S.\u00a03\u20135 und \"Linzer Volksblatt\" S.\u00a02 vom 15.3.1938)","PlaceAddress":"Wien, Hotel Imperial, K\u00e4rntner Ring 16, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/38\/99-38007_002_B02\/99-38007_002_b02.jpg","PictureCopyright":"Das Hotel Imperial am K\u00e4rntnerring. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.201312","Longitude":"16.373171"},"no135":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1AAACB15-2E4-00030-00000EFC-1AA9E936","LastUpdate":"05.02.2016","Type":"audio","Title":"Das Aquarium in der Stadt \"Z\" \u2013 Hanno Millesi liest aus seinem Roman \"Der Charme der langen Wege\"","Decription":"Der Zukunftsroman \"Der Charme der langen Wege\" von Hanno Millesi ist in \"Z\" angesiedelt, einem Stadtviertel Wiens in einer nicht n\u00e4her definierten Zukunft. Das Geschehen hat sich in die Vororte verlagert, ehemalige Repr\u00e4sentationsbauten wurden l\u00e4ngst dem Verfall \u00fcberlassen. Die Menschen verlassen die Stadt und entwickeln Gesch\u00e4ftsideen, um es anderen zu erleichtern, es ihnen gleich zu tun. In diesem Ausschnitt, gelesen vom Autor, drehen sich die Gedanken der Protagonistin um das \"Aquarium\", den Flakturm im Esterhazypark, der seit 1957 als Seewasser-Aquarium genutzt wurde und als \"Haus des Meeres\" t\u00e4glich hunderte Besucher\/innen anlockt. <br\/><br\/> Die Flakt\u00fcrme Wiens wurden w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs von Zwangsarbeitern zur milit\u00e4rischen Nutzung erbaut. Auf ihnen wurden Radarger\u00e4te und Gesch\u00fctze installiert, sie dienten zudem als bombensichere Schutzr\u00e4ume, Spit\u00e4ler und Radiosender. In Wien stehen drei Flakturmpaare, die jeweils aus einem Leit- und einem Gesch\u00fctzturm bestehen. W\u00e4hrend die T\u00fcrme im Augarten bis jetzt ungen\u00fctzt blieben und der \"MAK-Tower\" im Arenbergpark als Depot f\u00fcr das Museum f\u00fcr angewandte Kunst dient, hat der Turm im Esterhazypark die l\u00e4ngste Geschichte \u00f6ffentlicher Nachnutzungen. Bei diesem Turm ist au\u00dferdem die historische Auseinandersetzung \u00f6ffentlich sichtbar gemacht. Seit 1991 macht die Installation des K\u00fcnstlers Lawrence Weiner \"Smashed to pieces (in the still of the night)\" den Flakturm zum Mahnmal gegen Krieg und Faschismus. Seit einigen Jahren wird der nationalsozialistische Entstehungskontext der Flakt\u00fcrme auch im Innern des Haus des Meeres reflektiert: Die Dauerausstellung \"Erinnern im Innern\" ist auf zwei Stockwerken zu besichtigen.","PlaceAddress":"Wien, Haus des Meeres, Fritz-Gr\u00fcnbaum-Platz 1, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00077_B02\/e11-00077_b02.jpg","PictureCopyright":"Das Haus des Mereres im ehemaligen Flakturm. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.197651","Longitude":"16.35306"},"no136":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B0C7F35-01B-00255-00000820-1B0B7835","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"\"Und wenn Carlotta aus Rum\u00e4nien nach \u00d6sterreich kommt?\" \u2013 \"dann schl\u00e4ft sie im Hotel Imperial\"","Decription":"Amerikanische Pr\u00e4sidenten, K\u00f6nig\/innen und Premiers, die strahlenden und die weniger strahlenden Regent\/innen sowie K\u00fcnstler\/innen h\u00f6chsten Ranges steigen seit 140 Jahren im Hotel Imperial ab. Doch auch Prostituierte werden hier empfangen. <br\/><br\/> Martin Auer arbeitete f\u00fcr seinen Reportage-Roman \"Hurentaxi. Aus dem Leben der Callgirls\" f\u00fcnf Monate als Chauffeur f\u00fcr eine Agentur, die Sexarbeiterinnen vermittelt. In den Pausen hielt er die Dialoge fest, aus denen im Wesentlichen das Buch besteht.","PlaceAddress":"Wien, Hotel Imperial, K\u00e4rntner Ring 16, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00076_B04\/e11-00076_b04.jpg","PictureCopyright":"Eingang des Hotels Imperial. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.201333","Longitude":"16.373004"},"no137":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1EF645-169-00140-00000600-1B1DED70","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Alma Motzko-Seitz h\u00e4lt eine Wahlrede f\u00fcr die Wiener Landtagswahl 1932","Decription":"In dieser Aufnahme h\u00e4lt Alma Motzko-Seitz, von 1918\u20131934 christlichsoziale Stadtr\u00e4tin, bis 1935 Pr\u00e4sidentin der Katholischen Frauenorganisation f\u00fcr die Erzdi\u00f6zese Wien und ab 1937 Mitglied der Vaterl\u00e4ndischen Front, eine Wahlrede zur Wiener Landtagswahl 1932. Alma Motzko-Seitz war eine der wenigen Frauen in politischen \u00c4mtern der Ersten Republik, ihre Schwerpunkte lagen in sozial- und frauenpolitischen Themen, wobei sie Frauenrechte im Sinne einer \"gottgegebenen\" Geschlechterdichotomie propagierte. Die Pr\u00e4sidentschaft der katholischen Frauenorganisation Wien, die bis zu ihrer Aufl\u00f6sung 1938 in der Wollzeile\u00a07 ihren Sitz hatte, musste Motzko-Seitz 1935 zur\u00fccklegen, aufgrund ihrer f\u00fcr die katholische Kirche und Kardinal Innitzer zu kritischen Haltung. <br\/><br\/> In dieser Rede appelliert sie an die Frauen, Wien vor dem Untergang zu bewahren und ruft zum \"Sturm gegen den Rathaus-Bolschewismus\" auf. Die Ursache sozialer Missst\u00e4nde sieht sie in der sozialdemokratischen Verwaltung und kritisiert vor allem, dass Arbeit und Wohnungen nur mit rotem Parteibuch zu bekommen seien. Die Landtagswahlen vom 24.\u00a0April 1932 in Wien, Nieder\u00f6sterreich und Salzburg hatten insofern wesentliche politische Bedeutung, als dadurch erstmals Nationalsozialisten in demokratische Vertretungsk\u00f6rper kamen. <br\/><br\/>Die Wahlrede von Alma Motzko-Seitz und jene von Adelheid Popp (Sozialdemokratische Partei) sind die einzigen Tonaufnahmen \u00f6sterreichischer Politikerinnen w\u00e4hrend der Ersten Republik.","PlaceAddress":"Wien, Katholische Frauenorganisation f\u00fcr die Erzdi\u00f6zese Wien, Wollzeile 7, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=10\/11\/10-11441_B04\/10-11441_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.209087","Longitude":"16.37467"},"no138":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B2FEED0-324-000C2-00000A3C-1B2F1EC5","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Otto-Muehl-Kommune in der Praterstra\u00dfe \u2013 Die Erfahrung einer Kommunardin","Decription":"Die von Otto Muehl initiierten und geleiteten Kommunen, die in einem Klima des gesellschaftlichen Aufbruchs der 1968er-Revolution eine umfassende kommunale Lebensform in radikalem Gegensatz zu den \u00fcberkommenen famili\u00e4ren Strukturen und in enger Verkn\u00fcpfung mit der Kunst realisierten, geh\u00f6ren zu den meist mythisierten und skandalisierten Kapiteln der j\u00fcngeren Gesellschafts- und Kunstgeschichte \u00d6sterreichs, zuletzt durch die Verurteilung Muehls wegen sexuellem Kindesmissbrauch.<br\/><br\/> Amalia Rausch erz\u00e4hlt \u00fcber ihre langj\u00e4hrigen Erfahrungen in unterschiedlichen Muehl-Kommunen, ausgehend von der ersten Kommune in der Praterstra\u00dfe 32, in der Wohnung Otto Muehls. Sie spricht \u00fcber ihre Motivation, diese Bereiche der freien Sexualit\u00e4t, der Kunst und einer f\u00fcr sie ansprechenden Form der Therapie auszuloten \u2013 sowie \u00fcber die aufregenden Erfahrungen und die \u00dcberforderungen des kommunalen Lebens.","PlaceAddress":"Wien, Otto-M\u00fchl-Kommune, Praterstra\u00dfe 32, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/01\/E13-01099_B01\/e13-01099_b01.jpg","PictureCopyright":"Praterstra\u00dfe 32. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.214447","Longitude":"16.384341"},"no139":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B0C85E3-39F-00262-00000820-1B0B7835","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Der spektakul\u00e4rste Kunstdiebstahl der Zweiten Republik \u2013 Die Saliera aus dem KHM entwendet","Decription":"Das \u00d61-Sonntagsjournal berichtet \u00fcber den in der Nacht auf den 11.\u00a0Mai 2003 geschehenen Kunstraub: Die Saliera, ein Salzfass des italienischen Goldschmieds Benvenuto Cellini, wurde aus dem Kunsthistorischen Museum Wien entwendet. Wie aus dem Radiobeitrag hervorgeht, ging die Polizei zun\u00e4chst von einem gezielten Kunstraub, professionellen T\u00e4tern und einem Auftragsdiebstahl aus, weil sich das Kunstwerk aufgrund seiner Bekanntheit kaum verkaufen lie\u00dfe. <br\/>Erst Jahre sp\u00e4ter l\u00f6st sich das R\u00e4tsel um den Saliera-Raub: einem Inhaber eines Alarmanlagengesch\u00e4fts in Wien-Neubau fiel bei einem Museumsbesuch auf, wie schlecht die Saliera diebstahlgesichert war und wie leicht erreichbar \u00fcber das Bauger\u00fcst, das damals an der Au\u00dfenfassade des KHM angebracht war. Schon etwas angeheitert kam ihm am Ende der \"Langen Nacht der Museen\" die Idee, die Probe aufs Exempel zu machen. Er kletterte \u00fcber das Ger\u00fcst zum Fenster des 1.\u00a0Stocks, durch das er ins Museum gelangte, zerschlug die Glasvitrine, unter der sich die Saliera befand, und machte sich aus dem Staub. Die Bewegungsmelder l\u00f6sten zwar einen Alarm aus, wegen der h\u00e4ufigen Fehlalarme entsch\u00e4rften die diensthabenden Beamten diesen aber wieder, ohne die R\u00e4ume zu kontrollieren. Erst gegen halb neun Uhr in der Fr\u00fch entdeckten sie den Diebstahl und verst\u00e4ndigten die Polizei, doch der Dieb Robert M. war bereits \u00fcber alle Berge. <br\/>\u00d6sterreichs meistgesuchtes Kunstwerk lag dann zwei Jahre lang unter dem Bett des Gelegenheitsdiebes, bevor er sie in einem nahe gelegenen Waldst\u00fcck vergrub. Zwei Versuche, f\u00fcr die R\u00fcckgabe der Saliera L\u00f6segeld zu kassieren, verliefen erfolglos. Durch die abgebrochene Schnitzeljagd per SMS, die sich Robert M. f\u00fcr die L\u00f6segeld\u00fcbergabe ausgedacht hatte, konnte ihn die Polizei schlie\u00dflich \u00fcber die Handy-SIM-Karte ausfindig machen. Robert M. gestand und f\u00fchrte die Ermittler zum Versteck der Saliera, er wurde zu f\u00fcnf Jahren Haft verurteilt und sa\u00df davon zweieinhalb Jahre ab. <br\/><br\/>Die Saliera ist mittlerweile restauriert und heute Prunkst\u00fcck und wohl bekanntestes Ausstellungsst\u00fcck in der neuen Kunstkammer des Museums.","PlaceAddress":"Wien, Kunsthistorisches Museum, Maria-Theresien-Platz, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=J\/20\/J-20030510_B02\/j-20030510_b02.jpg","PictureCopyright":"Das Kunsthistorische Museum in Wien. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.203823","Longitude":"16.361772"},"no140":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B09BB7A-1D0-00619-00000DE0-1B08D536","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Heldenplatz\" von Peter Henisch (1973)","Decription":"1973 liest Peter Henisch im Palais Palffy aus einer damals entstehenden Textsammlung \"Wiener Fleisch und Blut\" (1975 ver\u00f6ffentlicht) ein St\u00fcck \u00fcber den \"Heldenplatz\", das im Halb-Offensichtlichen, Halb-Verborgenen \u2013 durch Kindheitserinnerungen, assoziative Fragmente und Passantenworte hindurch \u2013 dessen Nazi-Geschichte anspricht: Verstellung und Verbergen, Nicht-Erkl\u00e4rungen, brutalen Bezug auf fortwirkende Geisteshaltungen, aber auch eine eigene Scheu, sich mit all dem zu konfrontieren. Ein St\u00fcck am amerikanischen Beat geschulter Prosa-Poesie, dessen historische Thematik 1973 noch kaum gesellschaftliche Pr\u00e4senz hatte, w\u00e4hrend oder gerade weil die Kontinuit\u00e4ten der NS-Zeit in gesellschaftlichen Formen, Mentalit\u00e4ten und personeller Hinsicht noch ungeheuer stark waren.","PlaceAddress":"Wien, Heldenplatz, Heldenpatz, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/03\/9-03572_B01\/9-03572_b01.jpg","PictureCopyright":"Der Wiener Heldenplatz im Jahr 2008. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.206955","Longitude":"16.364013"},"no141":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B382F59-08E-00409-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"Friedrich Zawrel. Erinnerung an die Kinder\u00fcbernahmestelle","Decription":"Nach der Delogierung seiner Familie kam Friedrich Zawrel 1935 gemeinsam mit seinem j\u00fcngeren Bruder Kurt in die Kinder\u00fcbernahmestelle. Die Kinder wurden auf unw\u00fcrdige Weise den potentiellen Pflegeeltern vorgef\u00fchrt. Eine Frau wollte nur seinen Bruder mitnehmen, musste aber den \"h\u00e4sslichen\" gr\u00f6\u00dferen Bruder dazu nehmen. Das wurde alles offen verhandelt\u00a0\u2026","PlaceAddress":"Wien, ehemalige Kinder\u00fcbernahmestelle, Lustkandlgasse 50, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00691_B02\/e13-00691_b02.jpg","PictureCopyright":"Ehemalige Kinder\u00fcbernahmestelle. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.229906","Longitude":"16.352017"},"no142":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B397CDF-049-000E7-000008FC-1B385945","LastUpdate":"05.02.2016","Type":"audio","Title":"Der steinerne L\u00f6we in der Ankunftshalle","Decription":"Der Schriftsteller Hanno Millesi liest die erfundene Geschichte \u00fcber die Herkunft des Markusl\u00f6wen, das Wahrzeichen des ehemaligen Wiener S\u00fcdbahnhofs. Der gefl\u00fcgelte L\u00f6we war ein Relikt des 2.\u00a0S\u00fcdbahnhofs, der 1874 er\u00f6ffnet wurde und in dessen Seitenpavillons mehrere Markusl\u00f6wen hockten, die Zugverbindung nach Venedig symbolisierend. Am 3.\u00a0Wiener S\u00fcdbahnhof stand nur noch ein L\u00f6we in der Ankunftshalle, derselbe wurde erst k\u00fcrzlich am neu er\u00f6ffneten Hauptbahnhof, der sich am Areal des alten S\u00fcdbahnhofs befindet, aufgestellt. <br\/><br\/> Der Text von Hanno Millesi wurde auf www.ignorama.at ver\u00f6ffentlicht.","PlaceAddress":"Wien, Hauptbahnhof, Am Hauptbahnhof 1, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00077_B03\/e11-00077_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.184866","Longitude":"16.376942"},"no143":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B397FEF-327-000EC-000008FC-1B385945","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Aufbruch ins Feld: Vom Wiener S\u00fcdbahnhof in den Ersten Weltkrieg. Bettina Bal\u00e0ka liest aus ihrem Roman \"Eisfl\u00fcstern\"","Decription":"Balthasar Beck, der Protagonist aus Bettina Bal\u00e0kas Roman \"Eisfl\u00fcstern\", f\u00e4hrt im Sommer 1914 zusammen mit anderen Reservisten an die Kriegsfront nach Serbien. Bal\u00e0kas Abschiedsszene der Truppe beschreibt die Stimmung am S\u00fcdbahnhof, die von inszenierter und nicht inszenierter Kriegsbegeisterung gekennzeichnet war, \"als h\u00e4tte man eigens etliche M\u00e4dchen in wei\u00dfen Sch\u00fcrzen bestellt, die mit Blumenstr\u00e4u\u00dfen winkten, ohne jemand bestimmten damit zu meinen.\" Bal\u00e0ka entbl\u00f6\u00dft in diesem Ausschnitt die Motive der Kriegsbef\u00fcrworter wie \"Ehre\", \"Ruhm\", \"reinigender Kampf\" und \"Kriegslust\" in ihrer Banalit\u00e4t, w\u00e4hrend die Kriegsgr\u00e4uel st\u00e4ndig \u00fcber der Szene liegen, weil es eine R\u00fcckblende ist, an die sich der heimkehrende, vom Krieg gezeichnete Beck erinnert. <br\/><br\/> Ins Feld \u2013 das bedeutete im Sommer 1914 in den Osten gebracht zu werden \u2013 nach Galizien und in die Bukowina, um gegen das Russische Reich zu k\u00e4mpfen \u2013 oder wie im Roman Bal\u00e0kas auf den Balkan zum Krieg gegen Serbien, den man f\u00e4lschlicherweise bald beendigen zu k\u00f6nnen glaubte. Ab dem Fr\u00fchjahr 1915 kam mit dem Krieg gegen Italien eine weitere Front hinzu.","PlaceAddress":"Wien, Hauptbahnhof, Am Hauptbahnhof 1, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=11\/01\/11-01752_B05\/11-01752_b05.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.186815","Longitude":"16.377642"},"no144":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B381DE3-3DC-003FA-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Stoffhandlung B\u00f6ck: Naturstoffe, Kn\u00f6pfe und \"Schundromane\" \u2013 Mutter und Tochter B\u00f6ck erz\u00e4hlen","Decription":"Lotte B\u00f6ck und ihre Tochter Anita Proll betreiben den Familienbetrieb in der Stiftgasse in der zweiten bzw. dritten Generation. Das Sortiment ver\u00e4nderte sich im Verlauf der Jahrzehnte, manche Produkte wie etwa Steinnusskn\u00f6pfe hatte noch die Gro\u00dfmutter von der Vorbesitzerin \u00fcbernommen und stammen aus den 1930er Jahren. Auch die \"Schundromane\" m\u00fcssen nicht schnell umgesetzt werden. Lagerst\u00e4nde sind hier also kein Problem, sondern sogar ein Wert. Hier h\u00e4lt man stand \"gegen den Druck der Globalisierung\".","PlaceAddress":"Wien, Stoffhandlung B\u00f6ck, Stiftgasse 21, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=VX\/04\/VX-04998_01_B01\/vx-04998_01_b01.jpg","PictureCopyright":"Stoffhandlung B\u00f6ck. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.202145","Longitude":"16.354596"},"no145":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B39858E-356-000F1-000008FC-1B385945","LastUpdate":"20.01.2016","Type":"audio","Title":"\"A Denkmal in der Luft \u00fcber der Hellerwiesen\". Ein Gedicht f\u00fcr Lovara, Roma und Sinti","Decription":"Ein Gedicht, verfasst und gelesen von Martin Auer f\u00fcr die Lovara, Roma und Sinti, die hier seit Jahrzehnten (oder schon seit dem 18. Jahrhundert) einen Lagerplatz hatten. <br\/><br\/> Am selben Ort wurden sie 1941 zusammengetrieben, um von hier in NS-Konzentrations- und Vernichtungslager deportiert zu werden. Martin Auer imaginiert \"im Rauch\" der Ermordeten deren einstiges Leben an dem Ort sowie die alten Negativ-Klischees gegen die \"Zigeuner\", zuletzt in den t\u00f6dlichen Begriffen der Nazis. <br\/><br\/> Die Hellerwiese hat ihren Namen von der Heller-Schokoladen- und Zuckerlfabrik, die im S\u00fcden den Belgradplatz begrenzt. Der Park wurde nach \"Baranka\" (geboren Maria Huber), einer Naturheilerin der Lovara, benannt.","PlaceAddress":"Wien, Hellerwiese, Hellerwiese im Barankapark, Belgradplatz, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00076_B01\/e11-00076_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.174575","Longitude":"16.360869"},"no146":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B48056F-3D6-00223-00000894-1B46D9C6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Die \"Arisierung\" eines Schuhgesch\u00e4ftes. Details eines Raubes.","Decription":"Die Details der \"Arisierung\" eines Schuhgesch\u00e4ftes sind in einem Brief \u00fcberliefert, der so bemerkenswert ist, weil der beraubte j\u00fcdische Vorbesitzer des Schuhgesch\u00e4ftes, Siegfried Boritzer, auch nach Monaten der \"Schutzhaft\" im NS-System noch jenes staatsb\u00fcrgerliche Vertrauen in die Unbeugbarkeit des Rechtes nicht g\u00e4nzlich verloren hatte und aus diesem Glauben heraus den NS-Beh\u00f6rden das gesamte Unrecht des Arisierungsvorganges \u2013 ein korruptes Hin- und Herschieben zwischen kommissarischem Verwalter und Ariseur \u2013 genau auseinandersetzte.","PlaceAddress":"Wien, Sechshauser Stra\u00dfe, Sechshauser Stra\u00dfe 12, 1150","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00087_B01\/e11-00087_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen Schuhgesch\u00e4ftes in der Sechshauser Stra\u00dfe\u00a012. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.189533","Longitude":"16.33606"},"no147":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4A91B1-3AA-00140-00000544-1B497CC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Tschauner-B\u00fchne, eine Stegreifb\u00fchne in Ottakring, feiert 1969 ihr 60-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um und muss schlie\u00dfen","Decription":"In der Radio-Nachrichtensendung spricht Karoline Tschauner als scheidende Leiterin \u00fcber die Entstehung der St\u00fccke wie \"Liebestropfen, die an Dein Herzerl klopfen\" oder \"Brautnacht auf Raten\", sowie \u00fcber die Stegreif-Produktion und die Darsteller\/innen. Der Beitrag fasst die Geschichte der B\u00fchne und seiner Spielst\u00e4tten zusammen, der Radiosprecher zitiert kritisch die Gleichg\u00fcltigkeit der Magistratsbeamten und f\u00e4llt dabei selbst in derbes Wienerisch. Der Beitrag schlie\u00dft mit einer Szene des Stegreiftheaters. <br\/><br\/> 1987 verkaufte Karoline Tschauner das Theater, im Jahr darauf wurde es abgerissen, um ein weiteres Jahr sp\u00e4ter schon wieder neu aufgebaut und als \"Original Wiener Stegreifb\u00fchne, vormals Tschauner\" neu er\u00f6ffnet zu werden.","PlaceAddress":"Wien, Tschauner-B\u00fchne, Maroltingergasse 43, 1160","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/69\/JM-690718_B_B01\/jm-690718_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208008","Longitude":"16.304571"},"no148":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B564933-2FB-00134-00000660-1B555A45","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Henry Moore spricht \u00fcber die Problematik der Skulptur im Wasser","Decription":"1978 schenkte Henry Moore der Stadt Wien seine Skulptur \"Hill Arches\", die vor der Karlskirche an einem st\u00e4dtebaulich zentralen Punkt aufgestellt wurde. Ihre Position inmitten des Teichs nimmt der Begegnung der modernen Skulptur mit dem ber\u00fchmten Barockbau von Johann Bernhard Fischer von Erlach alles Konfrontative. Das Wasser als Naturelement und Spiegel \u2013 den ehemals offenen Flusslauf des Wienflusses am Karlsplatz reflektierend \u2013 vermittelt zwischen den beiden historischen Schichten, rahmt und isoliert die Skulptur und verleiht dem Platz eine eigene Poetik, die ihn zum beliebten Aufenthaltsort der Passant\/innen am Karlsplatz macht.<br\/><br\/> Henry Moore spricht in dem Mittagsjournalbeitrag, der den achtzigsten Geburtstag des K\u00fcnstlers zum Anlass nahm, \u00fcber die besondere Problematik einer von Wasser umgebenen Skulptur und beschreibt die Elemente, aufgrund derer er die Platzierung seiner Skulptur am Karlsplatz als sehr gelungen erachtet. Au\u00dferdem bespricht der Beitrag Moores Karriere als Bildhauer und die Jubil\u00e4umsausstellungen in London.","PlaceAddress":"Wien, Resselpark 1, Karlsplatz 10, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/78\/JM-780728_B01\/jm-780728_b01.jpg","PictureCopyright":"Die Plastik \"Hill Arches\" von Henry Moore am Karlsplatz. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.199057","Longitude":"16.371609"},"no149":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3ACB7C-233-000EF-00000ED4-1B39AAC7","LastUpdate":"20.01.2016","Type":"audio","Title":"Josef Hindels spricht bei der Trauerkundgebung f\u00fcr Ernst Kirchweger, den Namensgeber des EKH","Decription":"Ernst Kirchweger war w\u00e4hrend des NS-Regimes als kommunistischer Widerstandsk\u00e4mpfer und auch nach 1945 in der KP\u00d6 aktiv. Bei einer antifaschistischen Demonstration im Jahr 1965 gegen den Universit\u00e4tsprofessor Taras Borodajkewycz, der in seinen Vorlesungen nationalsozialistische und antisemitische Bemerkungen machte, wurde Kirchweger von einem rechtsextremen Gegendemonstranten lebensgef\u00e4hrlich verletzt und verstarb wenig sp\u00e4ter. Er gilt als erstes politisches Todesopfer der Zweiten Republik. Der ehemalige Widerstandsk\u00e4mpfer, leidenschaftliche Austromarxist, sozialdemokratische Gewerkschafter und Politiker Josef Hindels geht in seinem Nachruf im Rahmen der Trauerkundgebung f\u00fcr Ernst Kirchweger auch auf die gesellschaftspolitische Bedeutung von Kirchwegers Tod ein. <br\/><br\/> Das heutige EKH (Ernst-Kirchweger-Haus) bekam seinen Namen im Zuge der Besetzung des Geb\u00e4udes im Jahr 1990 und ist bis heute Ort der links-autonomen Szene geblieben. Neben dem anarchistischen Wohnkonzept, das hier realisiert wird, ist das EKH Veranstalter und Organisatorin antifaschistischer Initiativen, politischer Diskussionen, von Punkkonzerten, Rechtsberatungen und vielem mehr.","PlaceAddress":"Wien, Ernst-Kirchweger-Haus, Wielandgasse 2\u20134, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/03\/9-03924_B03\/9-03924_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.177535","Longitude":"16.37901"},"no150":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B71F027-1E4-000F3-00000FE0-1B7109C5","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Viktor Frankl: Das Leiden am sinnlos gewordenen Leben","Decription":"Viktor Frankl (1905\u20131997) war ein Psychiater, dessen Denken und Arbeit durch den Kontakt mit Sigmund Freud und Alfred Adler gepr\u00e4gt wurde. Er begr\u00fcndete die Logotherapie und Existenzanalyse und wurde in den 1920er Jahren Spezialist f\u00fcr die (pr\u00e4ventive) Behandlung von Selbstm\u00f6rdern. Als Jude arbeitete er 1940\u20131942 im Rothschildspital, dem einzigen Spital Wiens, in dem w\u00e4hrend der NS-Zeit Juden behandelt wurden und j\u00fcdische \u00c4rzte praktizieren konnten. 1942 wurde er nach Theresienstadt deportiert und von Auschwitz \u00fcber weitere Stationen ins Lager T\u00fcrckheim \u00fcberf\u00fchrt, wo er die Befreiung durch US-Soldaten erlebte. Seine Frau, sein Bruder und seine Eltern fielen dem Holocaust zum Opfer.<br\/><br\/> Seine Autobiografie publizierte er unter dem Titel \"Trotzdem ja zum Leben sagen\", was sich auf eine Zeile des Buchenwaldliedes von Fritz L\u00f6hner-Beda und Hermann Leopoldi bezieht. Er betonte also auch noch in Anbetracht dieser Todesbedrohung und der \u00e4u\u00dfersten Leidensumst\u00e4nde, die er erfahren hatte, die menschliche M\u00f6glichkeit und F\u00e4higkeit zur Sinnfindung. Diese steht auch im Zentrum eines Votrages aus dem Jahr 1976, wenige Jahre nach seiner Pensionierung von der Wiener Allgemeinen Polyklinik, in der er 1946\u20131971 als Leiter der Neurologischen Abteilung wirkte. Ein Ausschnitt aus diesem Vortrag ist hier zu h\u00f6ren.<br\/><br\/> Das Geb\u00e4ude, in dem seit 1892 die Wiener Allgemeine Polyklinik untergebracht war, wurde 2006 generalsaniert und umgewidmet.","PlaceAddress":"Wien, Wiener Allgemeine Polyklinik, Mariannengasse 10, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/76\/99-76301_B02\/99-76301_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.216053","Longitude":"16.349197"},"no151":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B75F92A-0F0-00187-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"20.01.2016","Type":"audio","Title":"K\u00e4the Sasso k\u00e4mpft um die Erinnerung der hingerichteten Widerstandsk\u00e4mpfer","Decription":"In Schachtgr\u00e4bern der Gruppe 40 des Wiener Zentralfriedhofes wurden die Leichen der etwa 1.200 Opfer der NS-Justiz, die im Wiener Landesgericht hingerichtet wurden, anonym und geheim begraben. Die meisten von ihnen leisteten politisch, menschlich oder religi\u00f6s motivierten Widerstand gegen das NS-System.<br\/><br\/> K\u00e4the Sasso (geb. 1926) war eine der wenigen, die die Haft als Widerstandsk\u00e4mpferin im Landesgericht \u00fcberlebte, vor allem wegen ihres jugendlichen Alters. Sie wusste von vielen einzelnen, die in den Todeszellen auf ihre Hinrichutng warteten, und war mit deren Familien und Freunden in Kontakt. In der fr\u00fchen Nachkriegszeit setzte sie sich f\u00fcr die privat errichteten Gr\u00e4ber der Hingerichteten ein \u2013 in einer Zeit, als die Gruppe 40 nach und nach zu einem zentralen Ort des Totengedenkens an NS-Opfer, insbesondere von Widerstandsk\u00e4mpfer\/innen, wurde. Im Interview spricht sie von den wenigen Berichten und Zeugnissen, die trotz der Geheimhaltung der Begr\u00e4bnisse aus der NS-Zeit \u00fcberliefert wurden und Anhaltspunkte f\u00fcr das nachfolgende Gedenken gaben.<br\/><br\/> Im Jahr 2001 besuchte sie nach l\u00e4ngerer Zeit erstmals wieder die Gruppe 40 und war entsetzt vom Verfall der Anlage. Seither setzte sie sich unerm\u00fcdlich f\u00fcr deren Wiederherstellung ein und mobilisierte Unterst\u00fctzung von zahlreichen Institutionen und Personen. Die bestehenden Grabsteine wurden restauriert und im Jahr 2013 wurde eine neue Gedenkst\u00e4tte errichtet.<br\/><br\/> In der Gruppe 40 befindeen sich auch Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die ermordeten Kinder des Spiegelgrundes, f\u00fcr die KZ-Opfer, aber auch f\u00fcr die Opfer des Bombenkrieges \u2013 sowie Gr\u00e4ber von ber\u00fchmten Musiker\/innen.","PlaceAddress":"Wien, Zentralfriedhof, Zentralfriedhof, Gruppe 40, 1110","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00097_B03\/e11-00097_b03.jpg","PictureCopyright":"Zentralfriedhof Gruppe\u00a040 \"Opfer f\u00fcr die Freiheit \u00d6sterreichs\". Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.147656","Longitude":"16.444134"},"no152":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B75FE7D-0C1-00192-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"15.01.2016","Type":"audio","Title":"Das \"Grabeland\" am Zentralfriedhof. Der letzte \"freie\" Ort f\u00fcr Juden im nationalsozialistischen Wien","Decription":"Nach dem sukzessiven Ausschluss aus fast allen Bereichen b\u00fcrgerlichen und \u00f6ffentlichen Lebens, insbesondere nach der Kennzeichnungspflicht mit dem Judenstern konnte sich Juden und J\u00fcdinnen nirgendwo im \u00f6ffentlichen Raum auch nur ann\u00e4hernd frei bewegen. Sie mussten immer und \u00fcberall mit jedweder Schikane rechnen und waren Gewalt und Hass vollkommen ausgesetzt. Eine Ausnahme gab es. Die Kultusgemeinde stellte 1940 ein St\u00fcck Land am Zentralfriedhof (4. Tor) f\u00fcr Sommerkurse und landwirtschaftliche Bet\u00e4tigung zu Verf\u00fcgung. Das Erntegut wurde an das j\u00fcdische Spital und teilweise in Paketen ins Ghetto Theresienstadt geschickt.<br\/><br\/> F\u00fcr die Jugendlichen wurde dieser Ort aber auch zur einzigen M\u00f6glichkeit der Zusammenkunft im Freien, f\u00fcr Spiele und eine gewisse Ausgelassenheit, in der sich auch erotische Beziehungen entspannen.","PlaceAddress":"Wien, Zentralfriedhof, Zentralfriedhof, 4. Tor, ehemaliges \"Grabeland\", ","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B11\/e11-00096_b11.jpg","PictureCopyright":"Bild wird noch nachgereicht. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.150972","Longitude":"16.452055"},"no153":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B76045B-006-00198-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"In der Schusslinie der Februark\u00e4mpfe 1934","Decription":"Lotte Freiberger wohnte 1934 in der Schusslinie zwischen einem Wiener Gemeindebau (in der Hohenbergstra\u00dfe), in dem Sozialdemokratische Schutzbundk\u00e4mpfer gegen die Truppen der Vaterl\u00e4ndischen Front (Freiberger nennt sie die Fey-Truppen mit Bezug auf den christlichsozialen Vizekanzler und Sicherheitsminister Emil Fey) k\u00e4mpften. Mit ihrem Vater ging die damals 11-J\u00e4hrige trotzdem ins Kaffeehaus.<br\/><br\/> Der \u00d6sterreichische B\u00fcrgerkrieg geht auf die politisch-milit\u00e4rische Polarisierung zwischen sozialdemokratischen Kr\u00e4ften (mit dem Republikanischen Schutzbund als Miliz) und christlichsozialen Kr\u00e4ften (mit der Heimwehr, sp\u00e4ter Vaterl\u00e4ndische Front) seit 1927 zur\u00fcck. 1933 schaltete Engelbert Dollfu\u00df das Parlament aus und entmachtete neben Nationalsozialisten und Kommunisten Schritt f\u00fcr Schritt auch die Sozialdemokraten. Der B\u00fcrgerkrieg entz\u00fcndete sich, als nach dem Befehl zur Entwaffnung des Republikanischen Schutzbundes Heimwehrverb\u00e4nde in sozialdemokratische Parteilokale eindrangen und nach Waffen suchten. In Linz fielen die ersten Sch\u00fcsse am 12. Februar, und es folgten K\u00e4mpfe in zahlreichen \u00f6sterreichischen Industriest\u00e4dten mit Schwerpunkt auf Wien, hier an verschiedenen Schaupl\u00e4tzen, in Arbeiterheimen und Gemeindebauten. Der Widerstandskampf wurde schnell niedergeschlagen. In seiner Folge wurden auch die Sozialdemokratische Partei und ihre Organisationen verboten und im Mai trat die autorit\u00e4re Verfassung des klerikal-faschistischen St\u00e4ndestaates in Kraft.","PlaceAddress":"Wien, Rosasgasse, Rosasgasse 29, 1120","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B08\/e11-00096_b08.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.181857","Longitude":"16.321057"},"no154":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B760DF3-2DA-001A0-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Pl\u00f6tzlich J\u00fcdin. Tragische Szene des Schulausschlusses","Decription":"Lotte Freiberger erz\u00e4hlt im Interview, wie in ihrer Klasse in der Frauenoberschule in der Wenzgasse im M\u00e4rz\/April 1938 zahlreiche Sch\u00fclerinnen ausgeschlossen wurden, und zwar als \"J\u00fcdinnen\", obwohl sie \u2013 oder auch schon ihre Eltern \u2013 getauft waren und obwohl sie sich selbst nicht als J\u00fcdinnen verstanden oder \u00fcberhaupt nicht von ihren j\u00fcdischen Vorfahren wussten. F\u00fcr diese M\u00e4dchen war wenigstens der Moment des Ausschlusses noch tragischer als f\u00fcr jene, die von ihrem Judentum wussten, denn das Ungl\u00fcck traf sie v\u00f6llig unerwartet. Lotte Freiberger war nach den Begriffen der N\u00fcrnberger Rassegesetzen \"Geltungsj\u00fcdin\". Sie hatte einen j\u00fcdischen Vater und eine christlich geborene Mutter und war konfessionell J\u00fcdin. Sie erinnert sich, dass in ihrer Klasse nur zwei konfessionelle J\u00fcdinnen waren gegen\u00fcber einer weit gr\u00f6\u00dferen Anzahl an christlich getauften M\u00e4dchen, die erst durch den Nationalsozialismus zu J\u00fcdinnen gemacht wurden.","PlaceAddress":"Wien, Wenzgasse, Wenzgasse 7, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B09\/e11-00096_b09.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.18407","Longitude":"16.292146"},"no155":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B761C6A-22E-001B7-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Ein langer Schatten des Holocaust \u2013 Mythos und Versch\u00e4mtheit","Decription":"Der Protagonist Stefan Sandtner von Doron Rabinovicis Roman \"Ohnehin\" (Suhrkamp 2004) hat Angst davor, das J\u00fcdische Gemeindezentrum in der Seitenstettengasse allein zu betreten. Die unermesselichen Verbrechen des Holocaust und die tiefe Verstrickung der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung in diese Verbrechen hinterlie\u00dfen bei einer j\u00fcngeren Generation, die sich dieser Geschichte stellen will, eine mythische \u00dcberh\u00f6hung des Judentums. Eine seltsame Beklommenheit und Versch\u00e4mtheit erschwert die leibhaftige Begegnung mit Juden und J\u00fcdinnen im Heute und muss diese wiederum befremden.<br\/><br\/> Der Stadttempel und das Gemeindezentrum in der Seitenstettengasse sind besonders stark mit diesen Gef\u00fchlen besetzt, f\u00fcr welche die \"aufgekl\u00e4rten\" jungen \u00d6sterreicher\/innen keinen Platz in ihrem Verhalten und in ihrem Selbstbild finden.","PlaceAddress":"Wien, Stadttempel, Seitenstettengasse 4, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00094_B04\/e11-00094_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211661","Longitude":"16.374921"},"no156":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6CCBF7-245-0026D-00000130-1B6BC3C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Bruno Kreisky spricht am au\u00dferordentlichen Parteitag der SP\u00d6 1975 in den Sofiens\u00e4len","Decription":"Bundeskanzler Bruno Kreisky (1970\u20131983 in dieser Funktion, 1971\u20131983 mit absoluter Mehrheit regierend) spricht \u00fcber die Idee der Demokratie als Grundlage der Sozialdemokratie und f\u00fcr ein \"modernes, menschlicheres \u00d6sterreich\". Die Rede zeigt Kreisky als ausgezeichneten Redner, kraftvoll und selbstbewusst im Ton und geradlinig in der Aussage, die allerdings im typisch \"Grunds\u00e4tzlichen\" bleibt.","PlaceAddress":"Wien, Sophiens\u00e4le, Marxergasse 17, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75095_B03\/99-75095_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.206755","Longitude":"16.391132"},"no157":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/01745560-1F3-08530-00000DBC-01733A62","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"\"In der Brigittenau drunt am Kanal, tragt jede an g'scheckerten Schal\"","Decription":"Den Donaukanal auf der Seite der Brigittenau als Ort der Liebesbegegnung besingt das Lied mit einem witzig gedichteten Text, der einem schwerere inhaltliche \u00dcberlegungen erspart: \"Am Donaukanal\u00a0\/ da hat die Moral\u00a0\/ ein eigenes Lokalkolorit\u00a0\u2026\"<br\/><br\/> Der klassisch ausgebildete Komponist Heinrich Strecker schuf zahlreiche Wienerlieder, viele davon gemeinsam mit den Textdichtern Alfred Steinberg-Frank und Joe Gribitz. Strecker war ein Nationalsozialist \"der ersten Stunde\" und schon 1934 in der illegalen NSDAP Gauobmann und Landeskulturleiter. Das hinderte ihn aber nicht daran, in denselben Jahren h\u00e4ufig mit dem ber\u00fchmten j\u00fcdischen Librettisten und Textautor Fritz L\u00f6hner-Beda, der 1942 in Auschwitz ermordet wurde, zusammenzuarbeiten. L\u00f6hner-Beda war wiederum Vorstandsmitglied der AKM (Gesellschaft der Autoren, Komponisten und Musikverleger), Strecker wurde in der NS-Zeit, nach Ausschaltung des alten Vorstandes und bevor die AKM in die reichdeutsche Stagma integriert wurde, zum Vizepr\u00e4sidenten der AKM. In dieser Funktion sowie als Verleger hatte er damit regen Anteil an der Verdr\u00e4ngung j\u00fcdischer Mitglieder aus dem \u00f6sterreichischen Musikleben und deren Beraubung. Den \"Anschluss\" begr\u00fc\u00dfte er mit den Liedern \"Deutsch-\u00d6sterreich ist frei!\" und \"Wach auf, deutsche Wachau!\"<br\/><br\/> Seine NS-Vergangenheit bereitete ihm in der Nachkriegszeit keinerlei Probleme. An Ehrungen erhielt er u.a. 1978 die Ehrenmedaille in Gold der Stadt Wien, die Ehrenmitgliedschaft des \u00d6sterreichischen Komponistenbundes sowie den Ehrenring der Wiener Volkskunst.<br\/><br\/> Der S\u00e4nger der Aufnahme, Ernst Arnold, wurde wiederum 1938 vor\u00fcbergehend mit Auftrittsverbot belegt und schrieb weiter inoffiziell f\u00fcr den j\u00fcdischen Komponisten Hugo Wiener Texte. Er war nach dem Ersten Weltkrieg im Rundfunk und durch Schellack-Aufnahmen als S\u00e4nger \u00e4u\u00dferst erfolgreich und selbst Komponist von 800 Liedern.","PlaceAddress":"Wien, Donaukanal Brigittenau, Donaukanal, 1200","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/26\/2-26737_A_B01\/2-26737_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Donaukanal mit Brigittenauer L\u00e4nde (Postkarte, 1920er Jahre). Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.231678","Longitude":"16.362485"},"no158":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B5107A7-330-00249-00000370-1B501446","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Die alte Zahnradbahn\" an ihrem ehemaligen Bahnhof in Nussdorf","Decription":"\"Die alte Zahnradbahn g'h\u00f6rt l\u00e4ngst zum alten Eisen \/ Die jungen Leut' wollen heut halt nicht mehr mit ihr reisen\", hei\u00dft es im Lied, das wehm\u00fctig der schon vergessenen Zahnradbahn, dem Kahlenberg und dem \"alten Wien\" insgesamt huldigt. \"Die alte Zahnradbahn\" wurde von Luigi Bernauer komponiert und in dieser Aufnahme von 1950 von Hans Schmid gesungen und von den Original Wiener Schrammeln begleitet. Der popul\u00e4re Wienerlied-Interpret Schmid Hansl, der \"letzte Herr des Wienerlieds\", gr\u00fcndete 1952 das nach ihm benannte Konzertcaf\u00e9 Schmid Hansl in der Schulgasse, das beliebter Treffpunkt der Wienerlied-Szene wurde. <br\/><br\/> Die erste Zahnradbahn \u00d6sterreichs von Nussdorf auf den Kahlenberg (\u00fcber Grinzing und das Krapfenwaldl) wurde anl\u00e4sslich der Wiener Weltausstellung von 1873 gebaut, konnte jedoch erst ein Jahr sp\u00e4ter, am 7.\u00a0M\u00e4rz 1874 er\u00f6ffnet werden. Nach dem Ersten Weltkrieg wurde eine Eingliederung der damals bereits veralteten Zahnradbahn in das st\u00e4dtische Verkehrsnetz erwogen, aber niemals verwirklicht und der Betrieb 1922 schlie\u00dflich eingestellt. Bis 1925 wurde die Strecke gro\u00dfteils abgetragen, lediglich die Stationen Krapfenwaldl und die Station am Kahlenberg blieben bis nach 1945 erhalten.","PlaceAddress":"Wien, Nussdorf, Zahnradbahn, Zahnradbahnstra\u00dfe 8, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/10\/2-10694_B_B01\/2-10694_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.259619","Longitude":"16.362374"},"no159":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/141CA922-32C-00E2A-00000720-141BB1C9","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Ein Beirat des Bundesdenkmalamtes \u00fcber Plan\u00e4nderungen an dem Ortner-Entwurf (M\u00e4rz 1996)","Decription":"Der Beirat des Bundesdenkmalamtes w\u00fcnscht die Errichtung eines Modells mit der Markierung der Eckpunkte, um die Abst\u00e4nde zu den historischen Geb\u00e4uden im Realraum nachvollziehbar zu machen. Der Beirats-Vorsitzende Gusav Peichl nimmt in einem Interview im \u00d61-Mittagsjournal vom 19. M\u00e4rz 1996 dazu Stellung.<br\/><br\/> Inzwischen wich auch die SP\u00d6 von ihrer Unterst\u00fctzung des Siegerprojektes zur\u00fcck. Ortner und Ortner \u00e4nderten den Entwurf. Alles, was wesentlich \u00fcber die Silhouette der ehemaligen Hofstallungen hinausreichen sollte, wurde gekappt \u2013 damit auch der viel diskutierte Leseturm. Es wurde redimensioniert, unter die Erde verlegt und der Architekt Manfred Wehdorn wurde beigezogen, um die Nutzung und Adaptierung der historischen Geb\u00e4ude zu planen, die bisher kaum einbezogen wurden (nur die Winterreithalle).<br\/><br\/> In einem Brief an den Beirat \u00e4u\u00dferte sich Rudolf Leopold, dem der Bund seine bedeutende Kunstsammlung abgekauft und damit die Errichtung eines Museums im Musemsquartier zugesichert hatte, in funktionaler und gestalterischer Hinsicht unzufrieden mit den neuen Ortner-Entw\u00fcrfen.","PlaceAddress":"Wien, Museumsquartier, Museumsplatz 1, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/96\/JM-960319_B01\/jm-960319_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.2035","Longitude":"16.358456"},"no160":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B31A26E-2DE-003A1-00000684-1B307046","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Das Museumsquartier in der Gemeinderatssitzung im September 1992: Alles anders","Decription":"Bei der Gemeinderatssitzung im September 1992 sah alles anders aus als zu Beginn des Projektes Museumsquartier. Der Wiener \u00d6VP-Vorsitzende Bernhard G\u00f6rg beugte sich dem Druck einer B\u00fcrgerinitiative und empfahl seiner Partei \u2013 gegen die Haltung des damaligen Bundesparteiobmannes, Wissenschaftsministers und Vizekanzlers Erhard Busek \u2013 eine Entscheidung gegen das Projekt. Die SP\u00d6 vertagte im letzten Augenblick die Entscheidung \u00fcber die Fl\u00e4chenwidmung und bezog das Bundesdenkmalamt erneut ein, damit dieses \u00fcber die Vereinbarkeit von Neubauten und historischem Architekturdenkmal entscheide (das BDA war allerdings bereits in die Austragung des Wettbewerbs eingebunden gewesen), stand aber gemeinsam mit den Gr\u00fcnen noch immer hinter dem Ortner-Entwurf. Die FP\u00d6 empfahl eine Volksbefragung.","PlaceAddress":"Wien, Museumsquartier, Museumsplatz 1, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/92\/JM-920930_B01\/jm-920930_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.202748","Longitude":"16.359367"},"no161":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B774A51-2F1-0016A-00000944-1B764FC6","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Arthur Schnitzler besucht Hermann Bahr","Decription":"In seinen Tageb\u00fcchern schreibt Arthur Schnitzler immer wieder \u00fcber Treffen mit den Mitgliedern eines Freundeskreises, der als Literaturzirkel \"Jung-Wien\" bekannt wurde, angef\u00fchrt durch den Schriftsteller und Journalisten Hermann Bahr. Gelegentlich entsteht in den Tageb\u00fcchern das Bild eines Kreises, mit Wechselwirkungen zwischen verschiedenen Personen, meist aber schreibt Schnitzler \u00fcber freundschaftliche Zwiegespr\u00e4che, auf Spazierg\u00e4ngen oder in Wohnungen. Vermutlich spielten diese Gespr\u00e4che f\u00fcr Schnitzlers geistiges Leben also eine gr\u00f6\u00dfere Rolle als die Runden im Kaffeehaus.<br\/><br\/> Eines der wiederkehrenden Themen der Tageb\u00fccher sind die h\u00e4ufigen antisemitischen Angriffe auf Literaten und andere K\u00fcnstler durch Journalisten oder in Gespr\u00e4chskreisen der Wiener b\u00fcrgerlichen Gesellschaft.<br\/><br\/> Das Wohnhaus von Hermann Bahr wurde 1899\/1900 nach den Pl\u00e4nen des Architekten Joseph Maria Olbrich errichtet und beherbergte eine bedeutende Sammlung von \u00f6sterreichischen Jugendstilk\u00fcnstlern, f\u00fcr die Bahr als Kunstkritiker eintrat.<br\/><br\/> Der Sohn Arthur Schnitzlers, Heinrich Schnitzler, liest 1975 aus den damals noch unpublizierten Tageb\u00fcchern.","PlaceAddress":"Wien, Winzerstra\u00dfe, Winzerstra\u00dfe 22, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75263_B06\/99-75263_b06.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.186728","Longitude":"16.261052"},"no162":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B39752D-162-000DF-000008FC-1B385945","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Vom Caf\u00e9 Orleans zum Caf\u00e9 Weimar. Ausschnitt aus Gerhard Loibelsbergers Wienkrimi \"Todeswalzer\"","Decription":"Gerhard Loibelsbergers historische Kriminalromane rund um die Ermittlungen des Inspektors Nechyba spielen in Wien zu Beginn des 20.\u00a0Jahrhunderts. Im Roman \"Todeswalzer\" ist es der Ausbruch des Ersten Weltkriegs, der die historische Kulisse f\u00fcr den Kriminalfall bildet. Der Ausschnitt, gelesen vom Autor selbst, thematisiert die Umbenennung des Caf\u00e9 Orleans in Caf\u00e9 Weimar aus kriegspatriotischen Gr\u00fcnden. \"Franz\u00f6sische Namen h\u00f6rt man in patriotischen Zeiten wie diesen nicht gern\", l\u00e4sst Loibelsberger deshalb den Cafetier in seinem Roman sagen. \"Die Geschichte ist sch\u00f6n und k\u00f6nnte fast wahr sein\", hei\u00dft es in einer Rezension des Romans in der Presse vom 4.\u00a0J\u00e4nner 2014. Die Umbenennung fand tats\u00e4chlich jedoch etwas sp\u00e4ter, am Ende des Ersten Weltkriegs, statt und steht wohl mit der Gr\u00fcndung der Weimarer Republik im Jahr 1918 in Zusammenhang. <br\/><br\/> Das Wiener Traditionscaf\u00e9, das bis heute im Stil der Jahrhundertwende erhalten wurde, wurde im Jahr 1880 vom ber\u00fchmten Atelier Fellner & Helmer erbaut. Die beiden Architekten waren auf den Bau von Theatern spezialisiert und entwarfen unter anderem das Wiener Volkstheater. Durch die N\u00e4he zur Wiener Volksoper, des ehemaligen Kaiser-Jubil\u00e4ums Stadttheaters, ist das Caf\u00e9 Weimar bis heute K\u00fcnstler\/innen- und Musiker\/innentreffpunkt geblieben. <br\/><br\/> Seit 1929 gibt es im Souterrain des Lokals zudem eine Tanzbar, die auch einige Namens\u00e4nderungen hinter sich hat. W\u00e4hrend Wiens Jugend in den 1960er Jahren das Tanzbein in der \"H\u00e4ngematte\" und \"Schilfh\u00fctte\" schwang, l\u00e4dt heute \"Die Palme\" zum Tanzabend ein. <br\/><br\/> Gerhard Loibelsbergers Roman \"Todeswalzer \u2013 ein Roman aus Wien im Jahr 1914\" wurde mit dem HOMER Literaturpreis in Silber ausgezeichnet und ist 2013 im Gmeiner Verlag erschienen.","PlaceAddress":"Wien, Caf\u00e9 Weimar, W\u00e4hringer Stra\u00dfe 68, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00078_B02\/e11-00078_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.223383","Longitude":"16.351717"},"no163":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6385BC-112-00066-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Figaro-Haus","Decription":"In dem Haus der Familie Camesina in der Domgasse\u00a05 wohnte Wolfgang Amadeus Mozart 1784\u20131787, in seiner reifen Schaffensperiode als freier Komponist in Wien. Hier komponierte er unter anderem die Opera buffa \"Le Nozze di Figaro\" nach dem Libretto von Lorenzo da Ponte, das seinerseits auf der Kom\u00f6die von Pierre Augustin Caron de Beaumarchais \"La folle journ\u00e9e ou le Mariage de Figaro\" aus dem Jahr 1778 beruhte. Wurde die Auff\u00fchrung von Beaumarchais' Kom\u00f6die wegen ihres standespolitisch kritischen Charakters sowohl in Frankreich als auch in Wien von der Zensur verboten, so gelang es da Ponte und Mozart, bei Joseph II. die Zustimmung f\u00fcr die Urauff\u00fchrung am Burgtheater am Michaelerplatz im Jahr 1786 zu erwirken.<br\/><br\/> Die Aufnahme der gro\u00dfen deutschen Sopranistin Lotte Lehmann, die in Wien die fruchtbarsten Jahre ihres Wirkens in Europa vor der Emigration in die USA verbrachte (sie hatte sich den Nazis verweigert und emigrierte daher 1938), stammt aus dem Jahr 1927. Lehmann sing die bereits 1789 entstandene deutsche \u00dcbersetzung der Oper von Adolf Freiherr von Knigge und seiner Tochter Philippine. Etwas fr\u00f6mmelnd lautet die \u00dcbersetzung von Rosinas Arie \"Porgi amor\": \"Heil'ge Quelle reiner Triebe\u00a0\/ Gib mir wieder des Gatten Herz!\u00a0\/ Lass mich sterben, Gott der Liebe,\u00a0\/ Oder lindre meinen Schmerz\".","PlaceAddress":"Wien, Figaro-Haus, Domgasse 5, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/18\/2-18269_B_B01\/2-18269_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Haus der Familie Camesina in der Domgasse 5. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208114","Longitude":"16.374903"},"no164":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B53AE37-0A8-00123-0000051C-1B52B746","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Politikum Austria Center Vienna","Decription":"Kreisky und Mock diskutieren \u00fcber die Sinnhaftigkeit, ein Konferenzzentrum bei der UNO-City in Wien zu errichten und \u00fcber das von der \u00d6VP initiierte Volksbegehren gegen dieses Bauprojekt. Ton einer ORF-Fernsehkonfrontation. (Ausschnitt) Das Volksbegehren gegen den Bau (10. bis 17. Mai 1982) war mit 1,3 Millionen Unterschriften, das bis heute erfolgreichste Volksbegehren. Die SP\u00d6 beschloss dennoch, mit dem Bau fortzufahren, was die Opposition als Missachtung des Volkswillens bezeichnete.","PlaceAddress":"Wien, Austria Center Vienna \u2013 Konferenzzentrum, Bruno-Kreisky-Platz 1, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/82\/99-82047_B03\/99-82047_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. Buchh\u00e4ndler 2009 (wikimedia).","PictureInfo":null,"Latitude":"48.234715","Longitude":"16.413761"},"no165":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B31158C-2A1-000CE-00000684-1B307046","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Pelzgro\u00dfhandel und \u2011verarbeitung Bermann\u00a0&\u00a0Co. \u2013 Erz\u00e4hlung eines Lehrlings","Decription":"Marko Feingold ging in den 1920er Jahren bei M.\u00a0Berman\u00a0&\u00a0Co. in die Lehre, arbeitete hart und wurde in die T\u00fccken von Pelzhandel und \u2011verarbeitung eingewiesen. Er lernte Produktionsvorg\u00e4nge kennen, die ihm sp\u00e4ter in einem eigenen Lederbekleidungsgesch\u00e4ft n\u00fctzlich sein sollten, und \u00fcbte sich auch im Geheimen an einer K\u00fcrschner-N\u00e4hmaschine. <br\/><br\/> Das Haus, in dem sich die Firma Bermann\u00a0&\u00a0Co. befand, wurde beim Kampf um Wien im April 1945 zerst\u00f6rt. Heute befindet sich an der Stelle der Media-Tower.","PlaceAddress":"Wien, Pelzgro\u00dfhandel Bermann & Co., Taborstra\u00dfe 1, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=6\/20\/6-20445_A_B01\/6-20445_a_b01.jpg","PictureCopyright":"An der Stelle der fr\u00fcheren Pelzgro\u00dfhandelsfirma Bermann\u00a0&\u00a0Co. befindet sich im Jahr 2015 der Media-Tower. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.212682","Longitude":"16.379106"},"no166":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1A66597E-036-007D3-00000AC0-1A655B35","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"H\u00f6rbuch Praterstern \u2013 Der Ort in der Wahrnehmung von Blinden und Sehbehinderten","Decription":"Zwischen M\u00e4rz und Dezember 2014 machten Sch\u00fcler\/innen des Bundesblindeninstituts in der Wittelsbachstra\u00dfe Aufnahmen am Praterstern. Sehbehinderte und Blinde bewegten sich gemeinsam durch verschiedene Abschnitte dieses 2004\u20132009 neu gestalteten Knotens des Wiener \u00f6ffentlichen Verkehrs und sprachen \u00fcber ihre sinnlichen Wahrnehmungen und ihre Orientierung als Blinde. Der erste Abschnitt handelt vom Vorplatz des Pratersterns, der zweite von der unterirdischen Plattform der U2-Station.<br\/><br\/>H\u00d6RBUCH PRATERSTERN ist ein Projekt der Gruppe gecko-art, dem Verein\u00a0DAS SPRECH sowie den daran beteiligten Schulen.","PlaceAddress":"Wien, Praterstern, Praterstern, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00079_B01\/e11-00079_b01.jpg","PictureCopyright":"Das Tegetthoff-Denkmal am Wiener Praterstern. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.218083","Longitude":"16.391138"},"no167":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B312409-0AD-00213-00000684-1B307046","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Engelbert Dollfu\u00df' Rede auf dem Trabrennplatz vom 11.\u00a0September 1933","Decription":"Auf dem Wiener Trabrennplatz hielt der Bundeskanzler und autorit\u00e4re F\u00fchrer des austrofaschistischen St\u00e4ndestaates, Engelbert Dollfu\u00df, am 11.\u00a0September 1933 eine Rede im Rahmen des \u00d6sterreichischen Katholikentages. Er sprach \u00f6ffentlich von einem \"sozialen, christlichen, deutschen Staat \u00d6sterreich auf st\u00e4ndischer Grundlage, unter starker autorit\u00e4rer F\u00fchrung\". Damit erhob er nach einer Phase des Z\u00f6gerns, die auf die Ausschaltung des Parlaments im M\u00e4rz 1933 gefolgt war, den damaligen Stand einer schrittweisen antidemokratischen, klerikal-faschistischen Umbildung des Staates zum definitiven politischen Prinzip.<br\/><br\/> Die Trabrennplatzrede ist als Tondokument nicht vollst\u00e4ndig erhalten. Dieser, ebenfalls bereits geschnittene Abschnitt geht von den Motiven Stephansdom und abgewehrte T\u00fcrkenbelagerung von 1683 aus, um aus dieser historischen Darstellung die zeitgeschichtlichen Aufgaben des christlichen Staates dieser Tage abzuleiten \u2013 gegen Liberalismus, Materialismus, Marxismus und Nationalsozialismus.","PlaceAddress":"Wien, Trabrennplatz, Trabrennstra\u00dfe, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/33\/99-33003_B04\/99-33003_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211073","Longitude":"16.413471"},"no168":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B2D3387-01D-00054-00000FB4-1B2C7BC5","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Der alte \"Teufelsrutsch\" \u2013 Der Toboggan im Wiener Prater","Decription":"Ein geb\u00fcrtiger Wiener mit dem Pseudonym Clavis erinnert sich in seinem lebensgeschichtlichen Interview an den legend\u00e4ren Toboggan, die Holzrutsche im Wiener Wurstelprater. Als Jugendlicher hat er sich zus\u00e4tzliches Taschengeld verdient, indem er dort ausgeholfen hat und so den Toboggan besonders gut kennenlernte. Er erz\u00e4hlt auch von der Legende, die sich viele Jahre um den h\u00f6lzernen Rutschturm rankte, der zufolge eine Person an einem wegstehenden Span aufgespie\u00dft worden und dabei umgekommen sein soll. <br\/><br\/> Die spiralf\u00f6rmige Holzrutsche wurde 1913 im Wiener Prater als \"Teufels Rutsch\" er\u00f6ffnet. Ein roter Teufel auf dem Kassah\u00e4uschen erinnert heute noch an den alten Namen. Im Zweiten Weltkrieg brannte der Rutschturm ab, war aber so beliebt, dass er schon in den ersten Nachkriegsjahren originalgetreu wiedererrichtet wurde. Im Jahr 2000 musste der Toboggan wegen Bauf\u00e4lligkeit gesperrt werden, wurde in den Jahren 2008\/2009 jedoch aufwendig restauriert und steht heute unter Denkmalschutz.","PlaceAddress":"Wien, Toboggan, Karl-Kolarik-Weg 83a, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/04\/E13-04258_B02\/e13-04258_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.214998","Longitude":"16.402406"},"no169":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B0C62BB-02B-00214-00000820-1B0B7835","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Politische Diskussion um das \"Mahnmal gegen Krieg und Faschismus\" am Albertinaplatz im Juli 1988","Decription":"Eine au\u00dferordentlich lange, \u00fcber 20 Minuten dauernde Beitragsstrecke eines \u00d61-Mittagsjournals aus dem Juli 1988 thematisiert den Moment der letzten Entscheidung f\u00fcr die Errichtung des \"Mahnmals gegen Krieg und Faschismus\" von Alfred Hrdlicka. Es kommen neben dem Bildhauer zahlreichen Politikern zu Wort. Es dreht sich um die Frage des Standortes und noch mehr um die politische Polemik und wechselseitige Beschuldigungen. Gar nicht befassen sich die Interviewten mit der eigentlichen Konzeption des Denkmals. <br\/><br\/> Das Denkmal l\u00f6ste aber auch nach seiner Errichtung Kritik aus: sowohl wegen seiner k\u00fcnstlerischen Form als auch wegen seines thematischen Umfangs. Am Platz des zerst\u00f6rten Philipphofes, wo unter dem Erdboden noch immer \u00fcber 100 Tote begraben liegen, wird in einer komplexen teils historischen, teils allegorischen Konzeption aller Opfer von Krieg und Faschismus gedacht. Am Ende der narrativen Hauptachse steht der Text der \u00f6sterreichischen Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung vom 27.\u00a0April 1945, mit der das Land die Annexion durch das Deutsche Reich als ung\u00fcltig erkl\u00e4rte und \u00d6sterreich ausschlie\u00dflich als Opfer des Dritten Reiches dargestellt wurde. Der \"antifaschistische\" Gestus des Denkmals kann auch als ein Verbergen der ma\u00dfgeblichen Beteiligung von \u00d6sterreicher\/innen am NS-System und dessen Verbrechen gelesen werden. Der stra\u00dfenwaschende Jude verweist als zentrale Figur der Erniedrigung, die in dieser Form von j\u00fcdischer Seite als dem\u00fctigend empfunden und kritisiert wurde, zwar auf die Verfolgung der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung Wiens. Anders als das Opfer werden die dargestellten NS-T\u00e4ter aber nicht lokalisiert. Im allzu breiten Umfang bleibt das Thema der Verbrechen von Krieg und Faschismus vage und spaltet sich auf verschiedene Sprachebenen auf. Die figurale Darstellung wurde bereits zum Zeitpunkt der Fertigstellung des Mahnmals als unangemessen f\u00fcr Denkm\u00e4ler des Holocaust und die Unermesslichkeit dieses Verbrechens eingesch\u00e4tzt.<br\/><br\/> Das \"Mahnmal f\u00fcr die \u00f6sterreichischen j\u00fcdischen Opfer der Schoah\" am Wiener Judenplatz (er\u00f6ffnet im Jahr 2000) sollte wenige Jahre sp\u00e4ter auf die Probleme des Hrdlicka-Denkmals reagieren, den Holocaust thematisch isolieren und in einer abstrakten Sprache darstellen. Anders als das von der Stadt Wien beim Bildhauer Hrdlicka direkt beauftragte Denkmal wurde die Entscheidungsfindung nun einer Jury \u00fcbertragen.","PlaceAddress":"Wien, Helmut-Zilk-Platz, Helmut-Zilk-Platz 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/88\/JM-880726_B01\/jm-880726_b01.jpg","PictureCopyright":"Das \"Mahnmal gegen Krieg und Faschismus\" von Alfred Hrdlicka wurde im Jahr 1988 errichtet. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.204612","Longitude":"16.368979"},"no170":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B11AB56-07E-000D7-00000A08-1B10BE36","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Gestapoleitstelle am Morzinplatz in Stefan Zweigs \"Schachnovelle\" \u2013 gelesen von Curd J\u00fcrgens","Decription":"Die Schachk\u00fcnste des Protagonisten der ber\u00fchmten Schachnovelle von Stefan Zweig erlernte dieser unter qu\u00e4lenden Haftbedingungen im Hotel Metropol, das seit April 1938 zur Gestapoleitstelle Wiens und zugleich zum zentralen Gef\u00e4ngnis und Ort von Verh\u00f6r und Folter wurde. Der Erz\u00e4hler beschreibt die h\u00f6llischen Qualen der Isolation und die psychisch kaum aushaltbare Konfrontation mit dem Nichts. Umst\u00e4nde, die ihn dazu bringen, ein Buch aus dem Mantel eines W\u00e4rters zu stehlen, jedoch mit Entsetzen erkennen muss, dass es sich nicht um einen Roman, sondern um eine Sammlung ber\u00fchmter Schachpartien handelt. <br\/><br\/> Stefan Zweig verlie\u00df \u00d6sterreich schon im Jahr 1934, als Hitler in Deutschland bereits ein Jahr an der Macht war, und verbrachte die letzten acht Jahre seines Lebens im Exil: in London, in den USA und zuletzt in Brasilien, wo die Schachnovelle entstand. Sie ist Stefan Zweigs letztes Werk, bevor er gemeinsam mit seiner Frau im Jahr 1942 Suizid beging. <br\/><br\/> Das Hotel Metropol, 1873 f\u00fcr die Besucher der Wiener Weltausstellung erbaut, wurde w\u00e4hrend des NS-Regimes zur Gestapoleitstelle umfunktioniert. Am 22.\u00a0April 1945 explodierte das Geb\u00e4ude aufgrund eines Kellerbrands, der von Pl\u00fcnderern ausgel\u00f6st worden war. 1963 wurde an der Stelle des ehemaligen Hotels mit dem Bau des Leopold-Figl-Hofs begonnen, in dem auch eine Gedenkst\u00e4tte eingerichtet wurde. An die Gestapoleitstelle erinnert zudem ein Mahnmal am Morzinplatz.","PlaceAddress":"Wien, Hotel Metropol, Morzinplatz 4, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=5\/16\/5-16814_B01\/5-16814_b01.jpg","PictureCopyright":"Am Morzinplatz stand das ehemalige Hotel Metropol, in dem w\u00e4hrend der NS-Zeit die Wiener Gestapoleitstelle untergebracht war. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213153","Longitude":"16.374356"},"no171":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B199774-11B-0015B-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Bisher hat Wien die Pummerin gegr\u00fc\u00dft, nun gr\u00fc\u00dft die Pummerin zum ersten Mal Wien\"","Decription":"Dieser Beitrag ist ein Ausschnitt aus einer Radioreportage vom ersten Probeanschlag der neuen Pummerin unmittelbar nach dem Aufh\u00e4ngen der Glocke auf dem provisorischen Ger\u00fcst neben dem Stephansdom in Wien. Die in St. Florian in Ober\u00f6sterreich, teilweise aus Tr\u00fcmmern der alten Pummerin gegossene Glocke wurde mit dem Tieflader nach Wien transportiert und kam dort in der Nacht zum 27.\u00a0April 1952 an, wenige Tage nach der feierlichen Wiederer\u00f6ffnung des Stephansdoms nach dessen teilweiser Zerst\u00f6rung im Jahr 1945. Mehr als eine Million Menschen s\u00e4umten die Stra\u00dfen, um den \"Triumphzug\" der neuen Glocke zu sehen und an diesem \"historischen Moment\" teilzuhaben. <br\/><br\/> Die Begeisterung f\u00fcr und die Identifizierung der Wiener Bev\u00f6lkerung mit der Pummerin, die an diesem Tag geradezu wie ein Ph\u00f6nix aus der Asche zu steigen schien, ist auch im Kontext der \u00f6sterreichischen Nachkriegsgesellschaft und der Schuldfrage zu sehen. Zum einen bediente die Glocke das Bild, dass der Krieg und vielleicht vielmehr die Kriegsniederlage \u00fcberwunden war. Zum anderen vermochte es die zerst\u00f6rte und wiederhergestellte Glocke besonders gut, die These von \u00d6sterreich als erstes Opfer der Hitler'schen Aggression und damit eines unschuldigen \u00d6sterreichs zu symbolisieren. <br\/><br\/> Die neue Pummerin ist die gr\u00f6\u00dfte und ber\u00fchmteste Glocke \u00d6sterreichs, sie erklingt nur zu besonderen Anl\u00e4ssen und l\u00e4utet seit 1952\/1953 jedes Jahr den Jahreswechsel ein. Erst am 5.\u00a0Oktober 1957 wurde die Glocke von ihrem provisorischen Ger\u00fcst auf den Nordturm des Domes gezogen.","PlaceAddress":"Wien, Stephansdom, Stephansplatz 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E06\/00\/E06-00156_B03\/e06-00156_b03.jpg","PictureCopyright":"Die T\u00fcrme des Wiener Stephansdoms. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208637","Longitude":"16.373523"},"no172":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3987CE-1FE-000F5-000008FC-1B385945","LastUpdate":"05.02.2016","Type":"audio","Title":"Das Umspannwerk Favoriten im Zukunftsroman der Stadt \"Z\"","Decription":"Das Umspannwerk Favoriten, zwischen Sonnwendgasse und Humboldtgasse, liegt im \u00e4ltesten Teil Favoritens und steht aufgrund seiner einzigartigen Architektur unter Denkmalschutz. Von den Architekten Eugen Kastner und Fritz Waage entworfen und 1931 fertiggestellt, ist es mit seinem \"elektrisch geladenen Pathos\", der an sowjetische Revolutionsarchitektur erinnert, einer der ungew\u00f6hnlichsten Industriebauten Wiens. Das Architekturzentrum Wien beschreibt die Zeitstimmung, die das Umspannwerk repr\u00e4sentiert, als eine, \"die selbstbewusst die Errungenschaften einer im sozialen und technischen Aufbau befindlichen Gro\u00dfstadt, der modernen Industriegesellschaft schlechthin demonstriert. Die dabei ben\u00fctzten monumentalisierenden Kuben und Zylinder, Quader und auskragenden 'Kommandobr\u00fccken', also die insgesamt gegebene 'Maschinen\u00e4sthetik', sind eine beachtliche Verbindung expressiver und 'sachlicher' Tendenzen. Die schwierige Vorgabe des dreieckigen Grundst\u00fccks scheint diese Form der Kreativit\u00e4t geradezu befl\u00fcgelt zu haben.\" <br\/><br\/> Der futuristische Bau der 1930er Jahre befl\u00fcgelt auch heute noch: Dem Wiener Autor Hanno Millesi diente das Umspannwerk als Inspiration f\u00fcr seinen Zukunftsroman \"Der Charme der langen Wege\". Der Roman ist in \"Z\" angesiedelt, einem Stadtviertel Wiens in einer nicht n\u00e4her definierten Zukunft. Das Geschehen hat sich in die Vororte verlagert, ehemalige Repr\u00e4sentationsbauten wurden l\u00e4ngst dem Verfall \u00fcberlassen. Die Menschen verlassen die Stadt und entwickeln Gesch\u00e4ftsideen, um es anderen zu erleichtern, es ihnen gleich zu tun. Der Autor liest einen Ausschnitt aus dem Roman.","PlaceAddress":"Wien, Umspannwerk Humboldtgasse, Humboldtgasse 1\u20135, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00077_B04\/e11-00077_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.182788","Longitude":"16.377195"},"no173":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B39721B-245-000DA-000008FC-1B385945","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"AKH-Skandal","Decription":"Der Schmiergeldaff\u00e4re um den Bau des neuen Allgemeinen Krankenhauses in Wien (AKH) ist der bisher gr\u00f6\u00dfte Bauskandal in \u00d6sterreich. Die Kosten des bereits 1955 beschlossenen Baus am W\u00e4hringer G\u00fcrtel explodierten von urspr\u00fcnglich geplant einer Milliarde auf insgesamt 45 Milliarden Schilling. Das AKH Wien wurde damit zum teuersten Krankenhausbau in ganz Europa. Offiziell er\u00f6ffnet wurde es erst im Jahre 1994. Im Mittelpunkt des Bauskandals, der 1980 von \"profil\"-Journalist Alfred Worm aufgedeckt wurde, stand der technische Leiter des AKH-Baus, Adolf Winter, der 40 Millionen Schilling an Schmiergeldern angenommen hatte. Dar\u00fcber hinaus gerieten mehrere SP\u00d6-Funktion\u00e4re, darunter der damalige Finanzminister und Vizekanzler Hannes Androsch, ins Visier der Ermittlungen. <br\/><br\/> In diesem Ausschnitt aus einem \u00d61-Mittagsjournal anl\u00e4sslich des 70. Geburtstages von Rudolf Kirchschl\u00e4ger ist ein Teil aus Kirchschl\u00e4gers Er\u00f6ffnungsrede auf der Welser Messe vom 29.\u00a0August 1980 zu h\u00f6ren. Kirchschl\u00e4ger sah sich damals veranlasst, zur bekannt gewordenen Korruption rund um den Bau des Allgemeinen Krankenhauses Stellung zu nehmen. Seine Formulierung von \"S\u00fcmpfen\" und \"sauren Wiesen\", die es trockenzulegen gelte, wurde zum gefl\u00fcgelten Wort.","PlaceAddress":"Wien, Allgemeines Krankenhaus, W\u00e4hringer G\u00fcrtel 18\u201320, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/85\/JM-850320_B03\/jm-850320_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.220692","Longitude":"16.346269"},"no174":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B382B4A-12B-00404-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Ankunft eines Sonderzuges aus Prag w\u00e4hrend des Einmarsches der Warschauer-Pakt-Truppen am 23.\u00a0August 1968","Decription":"Das \u00d61-Morgenjournal berichtet von der Ankunft des Sonderzuges um 5:04 Uhr auf dem Franz-Josefs-Bahnhof mit etwa 426 Personen aus 20 Nationen \u2013 ein Touristentransport, organisiert von der US-amerikanischen Botschaft. In Interviews sprechen ein in Wien ans\u00e4ssiger Tscheche \u00fcber die Besetzung Prags durch die milit\u00e4rischen Truppen und den friedlichen Charakter der Demonstrationen, ein Niederl\u00e4nder \u00fcber die unterschiedliche Herkunft der Besatzungssoldaten sowie eine Israelin.","PlaceAddress":"Wien, Franz-Josefs-Bahnhof, Julius-Tandler-Platz, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JF\/68\/JF-680823_B01\/jf-680823_b01.jpg","PictureCopyright":"Neubau Franz-Josefs-Bahnhof. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.225932","Longitude":"16.361317"},"no175":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B280F19-08C-00135-00000D6C-1B2727B6","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Restaurant Neugr\u00f6schl in Wien und New York","Decription":"Gertrud Zmeskal erz\u00e4hlt von ihrem kindlichen Blick auf das j\u00fcdische Restaurant Neugr\u00f6schl in der Lilienbrunngasse und dem gro\u00dfen Karpfen-Bassin in der Auslage. Sp\u00e4ter erfuhr sie von einem Bekannten, der damals in Ungarn Pressefotograf war, dass ber\u00fchmte Schauspieler\/innen aus Budapest mit einem gecharterten Flugzeug nach Wien flogen, um zum Neugr\u00f6schl essen zu gehen \u2013 und aus anderer Quelle, dass das Neugr\u00f6schl nach der Flucht der Besitzer\/innen in New York wiederer\u00f6ffnet wurde.<br\/><br\/> Das Restaurant Neugr\u00f6schl figuriert auch in Friedrich Torbergs \"Tante Jolesch\" mit kuriosen Geschichten \u00fcber den Besitzer, der sich ganz besonders um die Kundschaft annahm.","PlaceAddress":"Wien, Lilienbrunngasse, Lilienbrunngasse 12, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/01\/E13-01106_B02\/e13-01106_b02.jpg","PictureCopyright":"Standort des j\u00fcdischen Restaurants Neugr\u00f6schl in den 1930er Jahren. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.214608","Longitude":"16.378055"},"no176":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B639150-0F8-0007B-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"\"B\u00f6hmen liegt am Meer\"","Decription":"Die bekannteste historische Institution Wiens, die den Namen \"B\u00f6hmen\" in ihrem Namen tr\u00e4gt, ist die B\u00f6hmische Hofkanzlei am Judenplatz. Sie sollte seit 1527 f\u00fcr die Rechte der b\u00f6hmischen St\u00e4nde innerhalb der Habsburger-Monarchie eintreten, doch als sie nach der \"Schlacht am Wei\u00dfen Berg\" (1620) von Prag nach Wien und in dieses Geb\u00e4ude verlegt wurde, geriet sie zu einem Instrument des habsburgischen Zentralismus. Sie bestand bis 1848, zuletzt als \"\u00f6sterreichisch-b\u00f6hmische Hofkanzlei\".<br\/><br\/> Der seit 1848 zunehmende Nationalalit\u00e4tenstreit, den die Nationalsozialisten schlie\u00dflich zur rassistischen Terrorherrschaft radikalisierten, und die Vertreibung der deutschsprachigen Bev\u00f6lkerung aus der Tschechoslowakei (1945\u20131947) beendete die Existenz der \"B\u00f6hmen\": der deutschsprachigen Bewohner dieses Landes, die sich ihre kulturelle Identit\u00e4t nicht von der nationalen und sprachlichen Zugeh\u00f6rigkeit vorschreiben lassen wollten. Damit entr\u00fcckte auch das Land \"B\u00f6hmen\" in eine historische Unerreichbarkeit \u2013 von der kommunistisch regierten Tschechoslowakei hinter dem Eisernen Vorhang ihres historisch-kulturellen Sinns enteignet \u2013 und begann mythisch zu verschwimmen.<br\/><br\/> Dessen bediente sich Ingeborg Bachmann in dem Gedicht \"B\u00f6hmen liegt am Meer\", das nach zwei Pragreisen im Jahr 1964 entstand. Die Aufnahme stammt aus dem Jahr 1965, publiziert wurde es 1968 nach der Niederschlagung des Prager Fr\u00fchlings. Es beruht auf einem Shakespeare-Zitat aus \"Das Winterm\u00e4rchen\", einem Einakter, der in einem bucholischen Sizilien angesiedelt ist, das in dem St\u00fcck \"B\u00f6hmen\" (\"Bohemia. A desert country near the sea\") genannt wird. Die M\u00f6glichkeit des europ\u00e4ischen Binnenlandes als ans Meer grenzend beruht auf feudalen Territorialverh\u00e4ltnissen, nach denen der B\u00f6hmische K\u00f6nig zeitweise meeresnahe Gebiete besa\u00df. F\u00fcr die Literatur nach 1945 (neben Bachmann auch bei Hans Magnus Enzensberger, Franz F\u00fchrmann) wurde \"B\u00f6hmen liegt am Meer\" zu einem Motiv der Utopie. Bei Bachmann ist er nicht einmal melancholisch besetzt, vielmehr schreitet die Dichterin kraftvoll und optimistisch in dieses Land des inneren Widerspruchs hinaus \u2013 und hinein in ihre Seelentopografie, durchdrungen auch von einer Vielzahl literarischer und politischer Ankl\u00e4nge.<br\/><br\/> Das Palais der B\u00f6hmischen Hofkanzlei wurde 1709\u20131714 nach Pl\u00e4nen Johann Bernhard Fischers von Erlach an der Wipplingerstra\u00dfe errichtet. Nach dem Ausbau durch Matthias Gerl wurde die Fassade zum Judenplatz als Hauptfassade gestaltet. Heute dient es als Sitz des \u00d6sterreichischen Verfassungsgerichtshofes.","PlaceAddress":"Wien, Judenplatz, Judenplatz 11, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/65\/99-65028_B05\/99-65028_b05.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211577","Longitude":"16.370072"},"no177":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6E23A1-23B-000B7-000004D0-1B6D1547","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Bei der Mama wird\u2019s wohl hei\u00dfen, die schaut die Oper, aber nicht die h\u00f6rt die Oper\" \u2013 W. A. Mozart","Decription":"Dieses vermutete Unverst\u00e4ndnis gegen\u00fcber seiner Musik, weil \u2013 so bleibt uns nur zu vermuten \u2013 Mozarts Mutter die spektakul\u00e4re Opernkulisse weit mehr fasziniert haben mag als das musikalische Arrangement, \u00e4u\u00dferte Wolfgang Amadeus Mozart in einem Brief an seine Frau Konstanze vom 8.\/9.\u00a0Oktober 1791 \u2013 in dieser Aufnahme gelesen von Paul Kraker. In dem zu h\u00f6renden Ausschnitt beschreibt Mozart einen Opernabend der \"Zauberfl\u00f6te\" im Freihaustheater. Seiner Erz\u00e4hlung nach wechselte er von Loge zu Loge, je nach Zufriedenheit mit seinen Gespr\u00e4chspartnern, und ging schlie\u00dflich bei der Arie des Papageno selbst \"aufs Theater\" zum Glockenspiel, weil er \"heute so einen Trieb f\u00fchlte, es selbst zu spielen\". Und nicht ohne Schadenfreude f\u00fcgt Mozart die Erz\u00e4hlung an, wie er sich so einen Spa\u00df mit dem Papageno-Darsteller und Theaterdirekter Emanuel Schikaneder machte.","PlaceAddress":"Wien, Freihaustheater auf der Wieden, Operngasse 25, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E01\/00\/E01-00882_B02\/e01-00882_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.197554","Longitude":"16.366047"},"no178":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/01745A1C-173-09687-00000DBC-01733A62","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Mir zwa vom Schottenfeld\". Schottenfelder Marsch","Decription":"Der Schottenfelder Marsch mit der gro\u00dfartigen Textzeile \"Wie wir zwa no mitz'samm a G'wandl ang'habt hab'n\" ist ein altes Volkslied, das vielfach bearbeitet und interpretiert wurde, auch als Dudler. Auf dieser Aufnahme (die um 1910 entstanden sein d\u00fcrfte) sind die Gebr\u00fcder Matauschek mit Schrammelbegleitung zu h\u00f6ren. Es ist einer der seltenen F\u00e4lle, in denen auf Schellack etwas gepresst wurde, was hinsichtlich der musikalischen Darstellung und des urspr\u00fcnglichen Wirkkreises der Interpreten (also nicht die Aufnahmen betreffend) Wiener Volksmusik genannt werden kann, wenn es sich auch immer um professionelle Musik handelt und das vorgetragene und aufgenommene Liedmaterial der Matauscheks bei weitem nicht nur Wienerisches beinhaltet. Der Erwerb der Familie Matauschek beruhte auf einer Buschenschank mit Weingarten im Liebhartstal und bei weiteren Heurigenlokalen, Hans Matauschek war vor seiner Musikerkarriere noch Fiaker mit Standplatz am Praterstern.","PlaceAddress":"Wien, Schottenfeld, Schottenfeld, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/29\/2-29733_A_B01\/2-29733_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.20187","Longitude":"16.345103"},"no179":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B71F3E2-241-00104-00000FE0-1B7109C5","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"SS und Gestapo kommen ins Haus","Decription":"Lotte Freiberger war nach den Begriffen der N\u00fcrnberger Rassegesetzen \"Geltungsj\u00fcdin\" \u2013 ein \"Mischling ersten Grades\", der nach 1935 bei der j\u00fcdischen Religion war \u2013 und hatte damit gegen\u00fcber den Nationalsozialisten einen noch schwierigeren Stand als ihr j\u00fcdischer Vater, der mit einer Christin verheiratet war. In der Gr\u00fcnentorgasse, wo die Familie mit anderen j\u00fcdischen Bewohner\/innen zusammengedr\u00e4ngt wohnte, erlebte sie die Aushebungen von Juden. Wegen ihres \"Falles\" kam nach der SS noch dreimal die Gestapo.","PlaceAddress":"Wien, Gr\u00fcnentorgasse, Gr\u00fcnentorgasse 8, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B06\/e11-00096_b06.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.221158","Longitude":"16.361821"},"no180":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/08123668-08B-001CD-00000FA4-081143D1","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"\"In Lichtental, da steht ein Haus\"","Decription":"Als im Jahr 1931 Franz Paul Fiebrich Text und Musik des Liedes schrieb und es sogleich aufgenommen wurde, war Lichtental inmitten des 9.\u00a0Bezirks als alter Dorfkern kaum noch zu erkennen, jedenfalls v\u00f6llig in die moderne Stadt eingewachsen. Auch die Erz\u00e4hlung des Liedes ist doppelt retrospektiv: sie handelt von einem alten Mann, der seiner Erscheinung nach einer anderen Zeit anzugeh\u00f6ren scheint und bei einem Viertel Wein von der alten Zeit zu erz\u00e4hlen beginnt \u2013 und von einem Haus, von dem ein altes verblasstes Heiligenbild herabblickt, \"da schaut die alte Zeit bei d' Fensterl 'raus\". Instrumentierung und Darstellung geben sich als echte Wienerlieder in der st\u00e4dtisch volkst\u00fcmlichen Tradition der Schrammelmusik, die freilich immer schon an der Grenze zur Kunstmusik stand.<br\/><br\/> Starecek und Hermann geh\u00f6rten zu den wenigen Interpret\/innen des Wienerliedes, die aus dem Betrieb der Heurigen kamen und viel aufgenommen wurden. Sonst war das Wienerlied auf Schellack meist eine Dom\u00e4ne professioneller Schauspieler\/innen und S\u00e4nger\/innen, die nicht urspr\u00fcnglich aus einem der Volksmusik nahen Milieu stammten (nach Ernst Weber, in: Wien Musikgeschichte. Volksmusik und Wienerlied, hg.\u00a0v. Elisabeth T. Fritz u.\u00a0a. 2006).","PlaceAddress":"Wien, Lichtentaler Kirche, Marktgasse 40, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/50\/2-50094_A_B01\/2-50094_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.227306","Longitude":"16.357695"},"no181":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B71F9B7-1B8-00119-00000FE0-1B7109C5","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"Zwei Gedichte gelesen von Erich Fried","Decription":"Unweit des ehemaligen Wohnhauses der Familie Fried befindet sich die Gedenktafel, deren Inschrift das wohl bekannteste Liebesgedicht Erich Frieds verewigt. In dieser Aufnahme, die ein Ausschnitt eines Radiogespr\u00e4chs mit Erich Fried im Jahr 1982 ist, liest der Lyriker das damals noch unbekannte Gedicht \"Was es ist\". Im Anschluss daran liest Fried \"Drei Fragen zugleich\" in einer Aufnahme aus dem Jahr 1988. Dieses Gedicht steht in besonderer Weise f\u00fcr das k\u00fcnstlerische Schaffen des Dichters, indem es das scheinbar Einfache, das Frieds Gedichten allgemein zugeschrieben wird, selbst thematisiert und in einen politischen Kontext stellt. <br\/><br\/> Erich Fried (1921\u20131988) wuchs in Wien in der Alserbachstra\u00dfe auf. Ihm und seiner Mutter gelang 1938 die Flucht ins Londoner Exil, w\u00e4hrend sein Vater und seine Gro\u00dfmutter von den Nationalsozialisten ermordet wurden. Erich Fried wurde in den 1960er Jahren f\u00fcr seine politische Lyrik popul\u00e4r, die oft provozierend Menschlichkeit, politischen Widerstand und Zivilcourage einmahnte. Er war eine moralische wie k\u00fcnstlerische Instanz und schien, wie der Germanist Hans Mayer einmal \u00fcber ihn sagte, \u00fcberzustr\u00f6men \"von W\u00f6rtern und Worten, Wortspielen und W\u00f6rtlichkeiten\".","PlaceAddress":"Wien, Alserbachstra\u00dfe, Alserbachstra\u00dfe 7, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/82\/JM-821207_B01\/jm-821207_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.225084","Longitude":"16.356391"},"no182":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6CC6F4-3D4-00262-00000130-1B6BC3C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Vom Radetzkyplatz \u2013 die Stra\u00dfenbahn als w\u00e4rmster Ort der Stadt","Decription":"Am Radetzkypatz steigt er ein und dann f\u00e4hrt er. Er f\u00e4hrt, nur damit ihm warm wird, nachdem er \u2013 der hier Angekommene aus dem Sudan, der immer noch Fremde und Protagonist von Tarek Eltayebs Roman \"Das Palmenhaus\" (erschienen 2007) \u2013 beim Zeitungsverkauf in den winterlichen Stra\u00dfen Wiens so sehr gefroren hatte. Unter seinem Mantel die Katze Hakima, lebendiger Spiegel einer einfachen animalischen Geborgenheit, die an sich schon ein Gl\u00fcck f\u00fcr den Fremden ist, der hier noch so wenig Fu\u00df gefasst hat.<br\/><br\/> Es liest Ursula Eltayeb, die den Roman aus dem Arabischen ins Deutsche \u00fcbersetzt hat, und Tarek Eltayeb liest aus dem arabischen Original.","PlaceAddress":"Wien, Radetzkyplatz, Radetzkyplatz, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00092_B04\/e11-00092_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48,211088","Longitude":"16,39045"},"no183":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B008F78-1A4-0099F-00000A20-1AFF9AB5","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"\"\u2026\u00a0wenn mit blauen Lasuren winters der Abend beginnt\"","Decription":"Albin Skoda liest Josef Weinhebers \"Platz am Hof\", ein impressionistisches Gedicht \u2013 nur aus einer inneren Ferne Gesehenes zwischen gebauter Stadt und Himmels- und Wetterschattierungen: \"Und am Ende verschwimmt er in seltsam gestrigem Licht\".<br\/><br\/> Sowohl Skoda als auch Weinheber waren unter den Nazis aktiv. Skoda hielt mit Bedacht auf seine Karriere Abstand zum Regime. Weinheber war ein Antisemit und Nazi der ersten Stunde, aber auch dem St\u00e4ndestaat zugetan. Nach dem \"Anschluss\" im M\u00e4rz 1938 umarmte er abermals, wenigstens \u00f6ffentlich, den Nationalsozialismus und wurde darin zum gefeierten Dichter des Deutschen Reiches. Schwer alkoholkrank und depressiv beging Weinheber am 8.\u00a0April 1945 angesichts der Befreiung Wiens durch die Rote Armee Selbstmord.","PlaceAddress":"Wien, Am Hof, Am Hof 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=5\/26\/5-26648_B_B01\/5-26648_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Wien am Hof. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.210906","Longitude":"16.367401"},"no184":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1BE8B8-2A9-0002F-00000B4C-1B1B4A36","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Uni-Rektor Fritz Schwind zur H\u00f6rsaalbesetzung 1968","Decription":"Im \u00d61-Mittagsjournal vom 30.\u00a0Mai 1968 wird der Rektor der Universit\u00e4t Wien, Fritz Schwind, interviewt. Er spricht von der H\u00f6rsaalbesetzung vor allem als einer intolerablen \"Ordnungswidrigkeit\", gesteht den Studierenden aber zu, in positiver Weise \u00fcber sie besch\u00e4ftigende Probleme zu sprechen. Er warnt vor einer \"\u00dcberbewertung\" der Vorg\u00e4nge im Sinne einer beginnenden Student\/innenrevolte, wie sie damals etwa in Frankreich, Deutschland und den USA im Gange war. <br\/><br\/> Der Journalbeitrag folgt zwar dem Rektor in das Auditorium Maximum und nennt einige Aspekte der Diskussion, den Studierenden wird aber keine Stimme gegeben.","PlaceAddress":"Wien, Universit\u00e4t Wien, Universit\u00e4tsring 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/68\/JM-680530_C_B01\/jm-680530_c_b01.jpg","PictureCopyright":"Der Haupteingang der Universit\u00e4t Wien. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213582","Longitude":"16.360096"},"no185":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B2817AD-3B9-0015D-00000D6C-1B2727B6","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Fu\u00dfballreportage vom L\u00e4nderspiel \u00d6sterreich gegen Deutschland 1951","Decription":"\"Das ist das 2\u00a0:\u00a00 f\u00fcr Deutschland und das d\u00fcrfte der Sieg sein. Aber wenn's mich daschlogn, jetzt wei\u00df ich nicht wer's gschossn hat\", kommentiert Heribert Meisel den zweiten deutschen Treffer in diesem L\u00e4nderspiel zwischen \u00d6sterreich und Deutschland kurz vor dem Schlusspfiff. In dem Spiel vom 23.\u00a0September 1951 im Wiener Praterstadion, dessen zweite Halbzeit von der Sendergruppe Rot-Wei\u00df-Rot und Radio Wien \u00fcbertragen wurde, musste sich die \"Fu\u00dfballgro\u00dfmacht\" \u00d6sterreich gegen\u00fcber Deutschland mit 2\u00a0:\u00a00 geschlagen geben und so verabschiedete sich der Moderator auch mit den Worten \"Ihr am Boden zerst\u00f6rter Heribert Meisel\". <br\/><br\/> Das Praterstadion, seit 1992 Ernst-Happel-Stadion genannt, wurde in den Jahren von 1929 bis 1931 nach Pl\u00e4nen des Architekten Otto Ernst Schweizer im Wiener Prater errichtet. Es fasst \u00fcber 50.000 Zuschauer\/innen und ist damit das gr\u00f6\u00dfte Stadion \u00d6sterreichs. F\u00fcr die Austragung von Spielen im Rahmen der Fu\u00dfball-Europameisterschaft 2008 wurde es umfassend renoviert und an die U-Bahnlinie U2 angeschlossen.","PlaceAddress":"Wien, Praterstadion, Meiereistra\u00dfe 7, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=11\/00\/11-00969_B05\/11-00969_b05.jpg","PictureCopyright":"Das Wiener Praterstadion wurde 1993 in \"Ernst-Happel-Stadion\" umbenannt. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.207372","Longitude":"16.421075"},"no186":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B300797-035-001A1-00000A3C-1B2F1EC5","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Friedrich Zawrel wird zu Kriegsende als H\u00e4ftling auf einem Lastkahn Donau aufw\u00e4rts verschifft","Decription":"Als die Justizvollzugsanstalt Kaiserebersdorf Ende M\u00e4rz\/Anfang April 1945 evakuiert wurde, wurden die jungendlichen H\u00e4ftlinge aufgeteilt in solche, die noch eingezogen wurden, und in eine andere Gruppe, die von der Reichsbr\u00fccke Donau aufw\u00e4rts verschifft wurden. Zu diesen geh\u00f6rte der damals 15-j\u00e4hrige Friedrich Zawrel. \u00dcberdachte Lastk\u00e4hne wurden an das mit SS-Mannschaft besetze Zugschiff angeh\u00e4ngt. Die jugendlichen H\u00e4ftlinge erhielten weder Essen noch Wasser, die Toten wurden von den SS-M\u00e4nnern ins Wasser getreten. Das Schiff passierte Stein w\u00e4hrend des dortigen Massakers (6. April) und fuhr \u00fcber Linz weiter bis nach Regensburg.","PlaceAddress":"Wien, Reichsbr\u00fccke, Reichsbr\u00fccke, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00693_B03\/e13-00693_b03.jpg","PictureCopyright":"Die Wiener Reichsbr\u00fccke (Postkarte 1937). Scan:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.226135","Longitude":"16.406436"},"no187":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B09C2D6-34C-00642-00000DE0-1B08D536","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Adolf Hitler auf dem Heldenplatz am 15. M\u00e4rz 1938","Decription":"Die Rede Hitlers auf dem Heldenplatz, aber vor allem die Publikumsmassen und deren Begeisterungsst\u00fcrme wurden zum Symbol der \u00f6sterreichischen \"Anschluss\"-Begeisterung. Der Inhalt der Rede, die in einer \"Vollzugsmeldung\" gipfelt, ist demgegen\u00fcber weniger bekannt. <br\/><br\/> Die Szene am Heldenplatz stellte gewisserma\u00dfen die B\u00fcndelung der Euphorie dar, die Hitler \u00fcberall im Land empfing. Jubelnde Menschen und wehende Fahnen s\u00e4umten seinen Weg durch St\u00e4dte und Siedlungen. Die davon erfassten Massen waren um vieles umfangreicher als die Zahl der bislang illegalen Nationalsozialisten. All jene, die sich der Begeisterung nicht anschlie\u00dfen wollten und konnten, waren durch das ungeheure Ausma\u00df der Zustimmung zum Schweigen und zum R\u00fcckzug gezwungen. Sie traten \u00f6ffentlich nicht in Erscheinung \u2013 beziehungsweise nur als die zur \u00f6ffentlichen Erniedrigung und Qual Hervorgezerrten. Als sich der \"Anschluss\" abzeichnete, organisierten sich \u00fcberall die neuen und alten Nazis, um gemeinsam mit den neuen politischen Herren jene zu terrorisieren, die vom \"Herrenvolk\" ausgeschlossen wurden, vor allem die Juden und J\u00fcdinnen, die in Wien um die zehn Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung ausmachten. Von einem Tag auf den anderen verloren sie ihre B\u00fcrgerrechte und wurden zum \"Freiwild\" allen sadistischen und r\u00e4uberischen Begehrens. <br\/><br\/> Durch die technische Neuerung des Rundfunks wurde in den 1920er Jahren die politische Rede auf eine g\u00e4nzlich neue Ebene der politischen Einflussnahme gehoben. Die 1930er Jahre brachten mit den \u00dcbertragungen von Reden Adolf Hitlers einen bis dahin nicht erlebten H\u00f6hepunkt der totalit\u00e4ren Propaganda. So modern das Medium, so radikal anti-modern war die Konzeption der Rede. Ihr gesamter Ton ist religi\u00f6s aufgeladen. Der (zuk\u00fcnftige) Reichsstatthalter Arthur Sey\u00df-Inquart bereitete mit pseudo-biblischen Formulierungen eines \"nationalsozialistischen Evangeliums\" den Auftritt des F\u00fchrers vor. Dieser breitete die NS-Geschichtstheologie weiter aus, fokussierte schlie\u00dflich die Vollzugsmeldung des \"Anschlusses\" auf seine Person und \u00fcberlie\u00df sich dem Jubel der erregten Massen.","PlaceAddress":"Wien, Heldenplatz, Nationalbibliothek, Heldenplatz, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/38\/99-38007_003_B03\/99-38007_003_b03.jpg","PictureCopyright":"Der Eingang zur Nationalbibliothek am Wiener Heldenplatz. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.205582","Longitude":"16.364742"},"no188":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B317870-010-00392-00000684-1B307046","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Buben im Prater der Zwischenkriegszeit \u2013 Marko Feingold und seine Kumpane","Decription":"Marko Feingold erz\u00e4hlt detailliert von den verschiedenen Attraktionen des Praters der 1920er Jahre, von \"Asra, dem M\u00e4dchen mit dem Vogelkopf\" oder der \"dicken Rosl\", \u00fcber Ketten sprengende Athleten und die Praterkinos. Die Bubenbande veranstaltete aber auch eigene \"Variet\u00e9s\" in der Prater Hauptallee, in denen sie die Praterattraktionen imitierten und ein gro\u00dfes Publikum anzogen.","PlaceAddress":"Wien, Wurstelprater, Wurstelprater, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=6\/20\/6-20444_B_B02\/6-20444_b_b02.jpg","PictureCopyright":"Wurstelprater mit Riesenrad. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.216417","Longitude":"16.398567"},"no189":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B480186-32A-00219-00000894-1B46D9C6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Wiener Stimmen aus Israel. Das j\u00fcdische Vereinshaus in der Herklotzgasse\u00a021","Decription":"1906 erwarb die j\u00fcdische Philanthropin Regine Landeis das Geb\u00e4ude in der Herklotzgasse\u00a021 und stellte es j\u00fcdischen Vereinen zu Verf\u00fcgung. Anfangs hatten hier vor allem F\u00fcrsorge-Vereine mit einem Schwerpunkt auf Kinderf\u00fcrsorge ihren Sitz. In den 1920er Jahren wurde das Geb\u00e4ude zu einem zionistischen Zentrum f\u00fcr die s\u00fcdwestlichen Au\u00dfenbezirke der Stadt, aber auch noch f\u00fcr den 6.\u00a0und 7.\u00a0Bezirk.<br\/><br\/> In den Erinnerungen der Zeitzeug\/innen spielt die Herklotzgasse\u00a021 eine bedeutende Rolle als der Ort ihrer ersten j\u00fcdischen Sozialisation au\u00dferhalb der Familie, aber auch einfach als der Platz, an dem sie einen liebevoll gef\u00fchrten und p\u00e4dagogisch fortschrittlichen Montessori-Kindergarten oder den Turnverein besuchten. \u00c4ltere Kinder waren Mitglieder zionistischer Jugendorganisationen, die 1938\/39 zu den wichtigsten Fluchthelfern f\u00fcr Jugendliche wurden. Die Ausspeisung, die hier seit 1906 f\u00fcr die \u00e4rmsten Juden und J\u00fcdinnen bestand, wurde nach 1938 f\u00fcr viele zu einer bitteren Notwendigkeit, als ihnen alle M\u00f6glichkeiten, f\u00fcr ihren eigenen Unterhalt aufzukommen, genommen worden waren.<br\/><br\/> Die Zusammenstellung von Interviewpassagen entstammt dem \"Audioguide Wien\u00a015 \u2013 Orte erinnern, Menschen erz\u00e4hlen. Die Geschichte einer j\u00fcdischen Vorstadtgemeinde\", einer Koproduktion des Projektes \"Herklotzgasse\u00a021 und die j\u00fcdischen R\u00e4ume in einem Wiener Gr\u00e4tzel\"[http:\/\/www.herklotzgasse21.at\/] mit Radio Orange 94.0[http:\/\/o94.at\/].","PlaceAddress":"Wien, j\u00fcdisches Vereinshaus in der Herklotzgasse, Herklotzgasse 21, 1150","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00085_B01\/e11-00085_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen j\u00fcdischen Vereinshauses in der Herklotzgasse\u00a021. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.189771","Longitude":"16.334263"},"no190":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B480041-221-00214-00000894-1B46D9C6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Der Sohn des Moses Mautner\" von Leopold Ehrlich. Die Erstlingsw\u00fcrste einer j\u00fcdischen Wurst- und Selchwarenfabrik.","Decription":"Am Anfang des Projekts Herklotzgasse\u00a021 stand ein Buch: \"Nachricht vom Verlust der Welt\" von Inge Rohwani-Ennemoser. Durch sie waren die Projektinitiator\/innen auf ihren ersten Interviewpartner Moshe Jahoda gekommen. Er hatte Frau Rowhani-Ennemoser zuvor kontaktiert:, wiederum auf der Suche nach einem Buch, das er ein Leben lang gesucht hatte, nachdem er es als 12-J\u00e4hriger vom Nachtk\u00e4stchen seiner Eltern genommen und gelesen hatte. Alle, die er nach Titel und Namen h\u00e4tte fragen k\u00f6nnen, waren Opfer des Holocaust geworden. Das einzige, was er von dem Buch richtig erinnerte, war die Fleisch- und Selchwarenfabrik, die darin figurierte und tats\u00e4chlich in der n\u00e4chsten Nachbarschaft seiner Kindheit in der Herklotzgasse\u00a017 angesiedelt war. Aufgrund der \u00f6rtlichen Eingrenzung konnte ihm Inge Rowhani-Ennemoser erfolgreich bei der Suche helfen und fand den Namen des Fabrikanten heraus: Leopold Ehrlich, der unter diesem Namen und dem Pseudonym Hichler publizierte. Nun stellte sich heraus, dass das 70 Jahre lang gesuchte Buch \"Der Sohn des Moses Mautner\" hie\u00df und nicht \"Die koschere Wurstfabrik\", wie Moshe Jahoda sich sinngem\u00e4\u00df erinnerte. <br\/><br\/> Die Lesung aus dem Buch und die historisch-narrative Moderation entstammen dem \"Audioguide Wien\u00a015 \u2013 Orte erinnern, Menschen erz\u00e4hlen. Die Geschichte einer j\u00fcdischen Vorstadtgemeinde\", einer Koproduktion des Projektes \"Herklotzgasse\u00a021 und die j\u00fcdischen R\u00e4ume in einem Wiener Gr\u00e4tzel\"[http:\/\/www.herklotzgasse21.at\/] mit Radio Orange 94.0[http:\/\/o94.at\/].","PlaceAddress":"Wien, Wohnhaus in der Herklotzgasse, Herklotzgasse 17, 1150","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00084_B01\/e11-00084_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort der ehemaligen Wurstfabrik von Leopold Ehrlich. Bild:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.189888","Longitude":"16.334856"},"no191":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4B8A43-2CE-000A7-00000418-1B4ACE46","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Frederic Mortons \"Ewigkeitsgasse\"","Decription":"In der Thelemangasse wurde der Schriftsteller Frederic Morton als Fritz Mandelbaum geboren und lebte hier, bis er im Jahr 1939 aufgrund seiner j\u00fcdischen Herkunft vor den Nationalsozialisten nach London und im Jahr 1940 in die USA floh. Der Thelemangasse in Hernals blieb Morton aber trotz seiner Emigration stets tief verbunden. Sein Gro\u00dfvater war als j\u00fcdischer Dorfschmied aus Galizien nach Wien gekommen und hatte 1887 in der Thelemangasse\u00a04 eine Fabrik gegr\u00fcndet, die Medaillen und Stanzteile produzierte. Die Familie besa\u00df eine ganze Seite dieser kurzen Stra\u00dfe, die H\u00e4user 2, 4, 6 und 8. Ein Schild auf dem Haus Nummer\u00a04 erinnert an die ehemalige Fabrik, die nach 1945 von den Mortons verkauft und 2008 endg\u00fcltig geschlossen wurde. <br\/><br\/> Im Jahr 1987, ein Jahr nach Erscheinen seines Romans \"Ewigkeitsgasse\", spricht Frederic Morton im Rahmen einer Lesung \u00fcber die autobiografischen Hintergr\u00fcnde des Romans und die Thelemangasse, die ihm Vorbild f\u00fcr die \"Ewigkeitsgasse\" war. Frederic Morton nennt als Grundthema des Buches das in seiner Familie so bedeutend gewesene Verwurzelt-Sein mit einem Ort \u00fcber mehrere Generationen hinweg. Im Buch ist das im sagenumwobenen Stein aus der Jerusalemer Klagemauer symbolisiert. So wie der Stein im Roman Jerusalem nach Wien bringt, hatte Mortons Vater sein Jerusalem in Hernals gefunden.","PlaceAddress":"Wien, Thelemangasse, Thelemangasse 4, 1170","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/87\/99-87243_B01\/99-87243_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.214127","Longitude":"16.33932"},"no192":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4A7CC6-0D1-00128-00000544-1B497CC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Der Turnertempel. Erinnerungen an eine Synagoge und ihre Zerst\u00f6rung.","Decription":"Der Turnertempel war das religi\u00f6se Zentrum der vorst\u00e4dtischen j\u00fcdischen Gemeinde und zugleich sein \u00f6ffentlich sichtbarstes Symbol. Der Turnertempel wurde 1871\u201372 nach den Pl\u00e4nen von Carl K\u00f6nig als dritte Synagoge Wiens und seiner Umgebung erbaut und bezeugte damit das Alter und die Bedeutung der Gemeinde \"Sechshaus\" innerhalb des Wiener Judentums.<br\/><br\/> Er war im Leben fast aller j\u00fcdischen Familien dieser Gemeinde verwurzelt, viele Kinder sangen hier im Chor und in dem benachbarten Gemeindehaus waren zahlreiche Vereine untergebracht. Seine gezielte Zerst\u00f6rung in der Reichspogromnacht (\"Reichskristallnacht\") am 9.\u00a0November 1938 \u2013 gemeinsam mit allen anderen Synagogen Wiens \u2013 verdeutlichte den Juden und J\u00fcdinnen die unaufhaltsame Katastrophe, die ihnen das NS-System bereitete.<br\/><br\/> Gleich nach der Zerst\u00f6rung des Turnertempels wurde das Grundst\u00fcck von einem benachbarten Transportunternehmer, welcher der lokalen NSDAP nahe stand, \"auf dem Weg der Arisierung\" erworben und an seiner Stelle eine Garage errichtet. Diese bestand bis in die 1970er Jahre, und erst ab den 1980er Jahren erinnerte eine versteckte Gedenktafel an die zerst\u00f6rte Synagoge.<br\/><br\/> Heute markiert der \"Erinnerungsort Turnertempel\" den Verlust in Gestalt eines bedeutenden Kunstwerks im \u00f6ffentlichen Raum.<br\/><br\/> Die Zusammenstellung von Interviewpassagen entstammt dem \"Audioguide Wien\u00a015 \u2013 Orte erinnern, Menschen erz\u00e4hlen. Die Geschichte einer j\u00fcdischen Vorstadtgemeinde\", einer Koproduktion des Projektes \"Herklotzgasse\u00a021 und die j\u00fcdischen R\u00e4ume in einem Wiener Gr\u00e4tzel\"[http:\/\/www.herklotzgasse21.at\/] mit Radio Orange 94.0 [http:\/\/o94.at\/].","PlaceAddress":"Wien, Turnertempel, Turnergasse 22, 1150","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00089_B01\/e11-00089_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen Turnertempels in der Turnergasse\u00a022. Bild:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.192041","Longitude":"16.33531"},"no193":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4D3D0A-159-00257-00000638-1B4C1FC5","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"1932: Das \u00f6sterreichische \"Wunderteam\" schl\u00e4gt Ungarn 8\u00a0:\u00a02 im Stadion Hohe Warte","Decription":"Das \"Wunderteam\", wie das \u00f6sterreichische Fu\u00dfballnationalteam w\u00e4hrend einer Erfolgsserie in den fr\u00fchen 1930er Jahren genannt wurde, besiegte die ungarische Mannschaft im L\u00e4nderspiel vom 24. April 1932 mit einem sagenhaften 8\u00a0:\u00a02. 60.000 Zuschauer\/innen sahen das Spiel vor Ort im Stadion, die zweite Spielh\u00e4lfte wurde zudem im Radio \u00fcbertragen. In diesem Ausschnitt des Radiobeitrags kommentiert Willy Schmieger das Geschehen beim Spielstand von 6:2. <br\/><br\/> Das Stadion Hohe Warte in D\u00f6bling ist bis heute Heimst\u00e4tte des First Vienna FC 1894, des \u00e4ltesten \u00f6sterreichischen Fu\u00dfballvereins. Gebaut nach Planung des Bauingenieurs Eduard Sch\u00f6necker wurde es am 19. Juni 1921 mit einem Meisterschaftsspiel der Vienna gegen den j\u00fcdischen Verein SC Hakoah Wien er\u00f6ffnet. Das Stadion auf der Hohen Warte war zu diesem Zeitpunkt das gr\u00f6\u00dfte Stadion Europas und zeitweilig auch das Heimstadion der \u00f6sterreichischen Nationalmannschaft. Seine Besonderheit ist die Naturarena, die der befestigten Trib\u00fcne gegen\u00fcberliegt.","PlaceAddress":"Wien, Stadion Hohe Warte, Stadion Hohe Warte, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=11\/01\/11-01529_B06\/11-01529_b06.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.248642","Longitude":"16.35967"},"no194":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B564B3D-388-0013F-00000660-1B555A45","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"\"K\u00fcss\u2019 die Hand, gute Nacht, die liebe Mutter soll gut schlafen!\"","Decription":"Auf der Grundlage von Tonbandaufnahmen mit seiner Mutter schrieb Martin Auer die Erz\u00e4hlung \u00fcber das evangelische Waisenhaus in der Hamburgerstra\u00dfe: \"K\u00fcss\u2019 die Hand, gute Nacht, die liebe Mutter soll gut schlafen!\" hei\u00dft auch das 1996 publizierte Buch. Zwei Schwestern, beide Vollwaisen, kommen 1936 in das Waisenhaus und werden hier mit seelischer K\u00e4lte und Grausamkeit tyrannisiert. Beginnend im Austrofaschismus verfolgt das Buch das Leben im Waisenhaus durch den Nationalsozialismus bis in die fr\u00fche Nachkriegszeit.<br\/><br\/> Das Waisenhaus in der Wienstra\u00dfe\u00a051 (heute Hamburgerstra\u00dfe\u00a03) wurde 1871 errichtet und bestand bis 1958.","PlaceAddress":"Wien, Hamburgerstra\u00dfe, Hamburgerstra\u00dfe 3, 1050","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00076_B03\/e11-00076_b03.jpg","PictureCopyright":"Hamburgerstra\u00dfe 3, ehemaliges \"Waisenhauses in der Wienstra\u00dfe\". Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.195893","Longitude":"16.356946"},"no195":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6387A6-131-00072-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"\"Zur Geschichte der Verlogenheit in unseren jungen Kreisen\"","Decription":"Kaffeeh\u00e4user waren der bevorzugte Treffpunkt von Literaten des Fin de Si\u00e8cle und der Moderne bis in die Zwischenkriegszeit \u2013 aber auch Orte, an denen man Prostituierte traf, oder sich aufw\u00e4rmte, wenn man keine geheizte Wohnung hatte.<br\/><br\/> Einer der Stammg\u00e4ste des Caf\u00e9 Central und von Kaffeeh\u00e4usern anderen Typs war Peter Altenberg. Nicht nur seine publizierte Literatur ist vom Topos Kaffeehaus gepr\u00e4gt, sondern auch das \"klandestine Genre\" des diktierten Liebesbriefes, zu dem er nach Arthur Schnitzlers Tageb\u00fcchern Wesentliches beitrug.<br\/><br\/> Der Sohn Arthur Schnitzlers, Heinrich Schnitzler, liest 1975 aus den damals noch unpublizierten Tageb\u00fcchern.","PlaceAddress":"Wien, Caf\u00e9 Central, Herrengasse 14, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75263_B01\/99-75263_b01.jpg","PictureCopyright":"Caf\u00e9 Central. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.21038","Longitude":"16.36527"},"no196":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B661BC3-3B9-000AF-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Gustav Mahler \u2013 Direktor der Wiener Hofoper von 1897 bis 1907","Decription":"Das Adagietto, der dritte Satz aus Mahlers 5.\u00a0Sinfonie wird in der Fachwelt als Liebeserkl\u00e4rung von Gustav Mahler an seine Frau Alma betrachtet. Das nicht nur, weil Mahler die Melodien im ersten gemeinsamen Sommer mit Alma komponiert hatte. Diese Interpretation bezieht sich auch auf eine explizite Notiz des befreundeten Dirigenten Willem Mengelberg in seiner Dirigierpartitur. Als \u00dcberschrift zum Adagietto notierte Mengelberg, wie das Adagietto zur Liebesbotschaft wurde und dazu den Vers \"Wie ich dich liebe, Du meine Sonne \/ ich kann mit Worten Dir's nicht sagen \/ Nur meine Sehnsucht kann ich Dir klagen \/ Und meine Liebe meine Wonne!\" <br\/><br\/>Das Adagietto wurde weltber\u00fchmt, als es Visconti f\u00fcr seine Verfilmung von Thomas Manns \"Tod in Venedig\" neu vertonen lie\u00df. In dem Film allerdings steht die vieldeutige Musik Mahlers weniger f\u00fcr Liebesschwur und Traum als vielmehr f\u00fcr Sehnsucht nach l\u00e4ngst verlorenem Gl\u00fcck gekoppelt mit Todessehnsucht. <br\/><br\/> Gustav Mahler wurde 1897 zum Direktor der Wiener Hofoper ernannt und erneuerte gemeinsam mit dem Sezessionsk\u00fcnstler Alfred Roller die szenische Ausdrucksform der Oper. 1907 demissionierte Mahler, von den Auseinandersetzungen in Wien zerm\u00fcrbt, von seinem Amt als Hofoperndirektor und nahm einen Vertrag an der Metropolitan Opera in New York an, kehrte aber in den Sommermonaten, auf die seine Schaffensphase auf Grund seiner Dirigentenverpflichtungen im Wesentlichen begrenzt war, immer wieder nach \u00d6sterreich zur\u00fcck.\u00a0Mahler war sowohl in seinen breit angelegten symphonischen Werken als auch in seinen Liedern formal zum Teil noch dem 19.\u00a0Jahrhundert verpflichtet, vereinigte aber von Beginn an stilistische Br\u00fcche und ironische Verfremdungen zu einer individuellen Tonsprache, die, an der Schwelle zur musikalischen Moderne des 20.\u00a0Jahrhunderts stehend, pr\u00e4gend f\u00fcr eine nachfolgende Komponistengeneration, insbesondere der \"Zweiten Wiener Schule\", wurde.","PlaceAddress":"Wien, Staatsoper, Opernring 2, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=8\/24\/8-24182_B02\/8-24182_b02.jpg","PictureCopyright":"Wiener Staatsoper (Postkarte 1908). Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.203209","Longitude":"16.369062"},"no197":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B761EBD-03A-001BA-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Der Stadttempel und die Israelitische Kultusgemeinde im Jahr 1938","Decription":"Der Historiker und Schriftsteller Doron Rabinovici bespricht im Interview die wichtigsten Ereignisse, die sich im Jahr 1938 in der Israelitischen Kultusgemeinde Wien in der Seitenstettengasse zutrugen und wesentlich das Schicksal der j\u00fcdischen Gemeinde Wiens mitbestimmten.<br\/><br\/> Die Nationalsozialisten schlossen gleich nach dem \"Anschluss\" die Kultusgemeinde , verhafteten f\u00fchrende Funktion\u00e4re, und nach einer Reihe von Ausschreitungen und Razzien verw\u00fcsteten sie schlie\u00dflich im November den Stadttempel. Im Mai 1938 \u00f6ffneten die Nationalsozialisten die Kultusgemeinde wieder als \"J\u00fcdische Gemeinde\", um deren Funktion\u00e4ren die Organisation der Auswanderung zu \u00fcberlassen und sich selbst vor allem im Sinn der vollst\u00e4ndigen Beraubung, die mit der Vertreibung respektive Flucht einherging, daran zu beteiligen.","PlaceAddress":"Wien, Stadttempel, Seitenstettengasse 4, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00095_B02\/e11-00095_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211646","Longitude":"16.374575"},"no198":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B71FCAF-080-00120-00000FE0-1B7109C5","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"Marcel Prawy holt die \"West Side Story\" an die Wiener Volksoper","Decription":"In einem Radiointerview aus dem Jahr 1966 spricht der \"Opernf\u00fchrer der Nation\" Marcel Prawy von seinem Vorhaben, die \"West Side Story\" von Leonard Bernstein an die Wiener Volksoper zu bringen. Zwei Jahre sp\u00e4ter, zum 50. Geburtstag von Bernstein war es dann so weit, die deutschsprachige \u00dcbersetzung des Werkes wurde an der Volksoper uraufgef\u00fchrt. Das Interview, gef\u00fchrt von Jimmy Berg, fand in New York statt, als die Vorbereitungen und das Casting f\u00fcr das Musical gerade auf Hochtouren liefen. <br\/><br\/> Marcel Prawy wurde 1955 zum Produktionsleiter und Chefdramaturg an die Wiener Volksoper berufen und brachte in dieser Funktion popul\u00e4re US-amerikanische Musicalproduktionen nach Wien, indem er sie ins Deutsche \u00fcbersetzte und an der Wiener Volksoper produzierte. Mit der \"West Side Story\" kn\u00fcpfte er an die Musical-Erfolge der Vorjahre an, die die Volksoper mit \"Kiss me Kate\" und \"Porgy and Bess\" eingespielt hatte. Marcel Prawy hatte so das Musicalgenre in Wien dauerhaft etabliert.","PlaceAddress":"Wien, Volksoper, W\u00e4hringer Stra\u00dfe 78, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=10\/08\/10-08665_B01\/10-08665_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.224544","Longitude":"16.350301"},"no199":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6F6E9F-21E-000F1-00000928-1B6E66C6","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Christa Stippinger \u00fcber ihre Arbeit im Kulturzentrum Amerlinghaus","Decription":"Die Schriftstellerin arbeitete ab 1980 (bis zum Zeitpunkt des Interviews im Jahr 2010) im 1975 gegr\u00fcndeten Kulturzentrum Amerlinghaus. Dort leitete und moderierte sie Literatur- und Schreibwerkst\u00e4tten. Sie betreute t\u00fcrkische Fl\u00fcchtlinge, die nach dem Milit\u00e4rputsch 1980 nach \u00d6sterreich kamen. Auch nachdem der Verein des Kulturzentrums 1988 in finanzielle Schwierigkeiten geriet und sie ihre Anstellung verlor, arbeitete sie weiter mit der Institution zusammen und erweiterte st\u00e4ndig ihre Arbeitsfelder. Unter anderem begann sie nach der ersten Ausstellung von Bildern Ceija Stojkas, die im Amerlinghaus stattfand, mit Roma zu arbeiten und organisierte 1991\/92 das erste Romafest mit Musik im Amerlinghaus.<br\/><br\/> Heute arbeiten im Amerlinghaus um die 50 Vereine, damals wurden die Gruppen vor allem von der Leitung des Amerlinghauses gecoacht.<br\/><br\/> Stippingers literarische T\u00e4tigkeit hing immer auch mit ihrer Arbeit im Kulturzentrum zusammen. Diese nahm schlie\u00dflich immer mehr Raum in ihrem Leben ein.","PlaceAddress":"Wien, Amerlinghaus, Stiftgasse 8, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00339_B02\/e13-00339_b02.jpg","PictureCopyright":"Ammerlinghaus. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.203104","Longitude":"16.354489"},"no200":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3FEA0A-24D-00243-0000071C-1B3EF0CB","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Hermann Leopoldi \u2013 \"Am Hietzinger Platz ist heut Platzmusik \u2013 trarara\" (1935)","Decription":"Ein Lied Leopoldis von 1935 \u2013 begleitet vom Orchester Heinz Sandauer, das die Platzmusikkapelle mimt \u2013 verbindet die Gegenwart, die verschiedenen sozialen Gruppen \u2013 aber auch \"St\u00e4nde\" \u2013 und die Zeit, als der Kaiser vom Schloss hin\u00fcber horchte. Das Lokalkolorit eines Wiener Bezirkszentrums, dessen kleine gotische Kirche und Biedermeierh\u00e4user gar keinen gro\u00dfst\u00e4dtischen Charakter besa\u00dfen, wird \u00fcbersetzt in ein harmonisches \"volkreiches\" Musikbild Wiens. Harmlos lustig, musikalisch gediegen, aber ganz ohne kabarettistische Sch\u00e4rfe, passt das Walzerlied gut in die Zeit des St\u00e4ndestaates und dessen Zelebration der Alpenrepublik, in der das metropolitane, moderne Wien keinen Platz fand, und die Bewohner der Hauptstadt pl\u00f6tzlich die Trachten, die sie zuvor auf den l\u00e4ndlichen Sommerfrischen trugen, hervorholten. Dazu passen auch gut die altmodisch geschnittenen Uniformen der Milit\u00e4r- und Blasmusikkapellen. Sie wehten ein Idealbild des monarchischen \u00d6sterreichs her\u00fcber, das im Geschichtsbild des St\u00e4ndestaates eine gro\u00dfe Rolle spielte.","PlaceAddress":"Wien, Hietzinger Platz, Hietzinger Platz, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05938_B_B01\/2-05938_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Postkarte vom Hietzinger Platz, 1910. Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.185952","Longitude":"16.301553"},"no201":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/017446D7-388-051AD-00000DBC-01733A62","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Ach, ich f\u00fchl's, es ist verschwunden\" \u2013 Urauff\u00fchrung von Mozarts \"Zauberfl\u00f6te\" im Freihaustheater","Decription":"Paminas ber\u00fchmte Trauer- wie Wutarie aus Mozarts \"Zauberfl\u00f6te\" gilt Tamino, dessen Liebe sie glaubt, verloren zu haben: \"Sieh, Tamino, diese Tr\u00e4nen \/ Fliessen, Trauter, Dir allein \/ F\u00fchlst Du nicht der Liebe Sehnen \/ So wird Ruh im Tode sein!\" In dieser Aufnahme wird sie von der Sopranistin Lotte Lehmann gesungen, die 1938 wie viele andere K\u00fcnstler\/innen, die sich nicht vom NS-Kunstbetrieb vereinnahmen lassen wollten, in die USA emigrierte. <br\/><br\/> Wolfgang Amadeus Mozart schrieb die \"Zauberfl\u00f6te\" im Auftrag Emanuel Schikaneders, der als Theaterdirektor des kleinen Theaters an der Wieden im Freihaus zu schlechte Zahlen schrieb und sich von Mozart eine eintr\u00e4gliche Opfer erhoffte. Den Text steuerte Schikaneder selbst bei, die Oper wurde am 30.\u00a0September 1791 uraufgef\u00fchrt und ein Riesenerfolg. Die ausverkauften Vorstellungen bescherten aber nicht nur dem Freihaustheater den H\u00f6hepunkt seiner Existenz, die Zauberfl\u00f6te wurde weltber\u00fchmt und leitete ein neues Opernjahrhundert ein. Gr\u00fcnde f\u00fcr die Popularit\u00e4t des Werkes liegen in der Verbindung von Volksst\u00fcck und Mysterientheater, aber auch in der Auff\u00fchrung in deutscher Sprache, die einer raschen Verbreitung Vorschub leistete. Die vordergr\u00fcndige Leichtigkeit trug nicht zuletzt dazu bei, dass die Zauberfl\u00f6te bis heute eine der popul\u00e4rsten und meistaufgef\u00fchrten Opern der gesamten Opernliteratur ist. <br\/><br\/> Das Theater an der Wieden \u00f6ffnete das letzte Mal am 12.\u00a0Juni 1801 seine Tore, danach wurde es zum Mietshaus umgebaut, sp\u00e4ter g\u00e4nzlich abgerissen. Eine Gedenktafel am Haus der Operngasse Nr. 26, die im Jahr 1937 errichtet wurde, erinnert heute noch an die Urauff\u00fchrung der \"Zauberfl\u00f6te\".","PlaceAddress":"Wien, Freihaustheater auf der Wieden, Operngasse 25, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/19\/2-19290_B_B01\/2-19290_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.197545","Longitude":"16.365801"},"no202":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B7052D9-249-0002C-00000CB8-1B6FB845","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Haft und Hinrichtungen im Landesgericht Wien w\u00e4hrend des Nationalsozialismus","Decription":"K\u00e4the Sasso (geb. 1926) spricht im Interview \u00fcber ihre Inhaftierung als jugendliche Widerstandsk\u00e4mpferin im Landesgericht Wien, \u00fcber den t\u00e4glichen Weg vorbei an den Todeszellen und die Hoffnung bis zum letzten Augenblick. Sie berichtet \u00fcber N\u00e4harbeiten, ihre Verhandlung und den ihr zugewiesenen Verteidiger.<br\/><br\/> Das Landesgericht Wien, das sogenannte Graue Haus, wurde 1831\u20131839 nach den Pl\u00e4nen von Johann Fischer auf den Gr\u00fcnden der ehemaligen b\u00fcrgerlichen Schie\u00dfst\u00e4tte und des aufgelassenen St. Stephans-Friedhofs erbaut, mehrfach erweitert und 1905\/06 aufgestockt. Mit dem Gerichtsgeb\u00e4ude und Gefangenenhaus ist die gesamte j\u00fcngere Rechtsgeschichte und Geschichte des \u00f6sterreichischen Strafvollzugs, einschlie\u00dflich der Jahre des Nationalsozialismus, bis in die Gegenwart eng verbunden.<br\/><br\/> W\u00e4hrend des Nationalsozialismus wurden hier 1184 Menschen hingerichtet.","PlaceAddress":"Wien, Wiener Landesgericht, Landesgerichtsstra\u00dfe 11, 1080","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00097_B02\/e11-00097_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213637","Longitude":"16.35583"},"no203":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B704EB7-0F6-0001C-00000CB8-1B6FB845","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Tarek Eltayeb \u2013 \"An einer nackten Haltestelle\"","Decription":"Verdichtung des Eindrucks einer an sich nebens\u00e4chlichen Situation in Bild und Gedanke. Die Arbeit des Dichters bleibt immer unerwartet und muss so bleiben. Der Ort ist Zeuge seiner Arbeit, hier eine Stra\u00dfenbahnhaltestelle. Der Autor liest die deutsche \u00dcbersetzung des Gedichts von Ursula Eltayeb.","PlaceAddress":"Wien, Westbahnstra\u00dfe, Westbahnstra\u00dfe 1a, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00092_B05\/e11-00092_b05.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.201717","Longitude":"16.348663"},"no204":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B28122B-38A-00142-00000D6C-1B2727B6","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Volksschule am \"Sterneckplatz\" \u2013 J\u00fcdische Kinder lernen christliche Hagiografie im St\u00e4ndestaat","Decription":"Peter Schauer (geb. 1930) spricht \u00fcber den Besuch der Volksschule am Sterneckplatz, seit 1949 Max-Winter-Platz, wo in einer Klasse mit \u00fcberwiegend j\u00fcdischen Kindern ein autorit\u00e4rer und betont christlicher Unterricht stattfand, bis schlie\u00dflich 1938 die meisten Kinder aus der Klasse verschwunden waren\u00a0\u2026","PlaceAddress":"Wien, Sterneckplatz, Max-Winter-Platz, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00362_B02\/e13-00362_b02.jpg","PictureCopyright":"Die Volksschule am Max-Winter-Platz \u2013 fr\u00fcher: Sterneckplatz. Bild:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.220124","Longitude":"16.399609"},"no205":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B679D61-0F5-000EE-00000890-1B667DC6","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Grottenbahn in Elias Canettis Kindheit","Decription":"Im ersten Teil seiner Autobiografie \"Die gerettete Zunge\" erinnert sich Elias Canetti in dem Kapitel \"Das Erdbeben von Messina\/Burgtheater zu Hause\" detailliert an die Fahrt durch die Grottenbahn des Wurstelpraters, gemeinsam mit seinem Kinderm\u00e4dchen und seinen kleineren Geschwistern.<br\/><br\/> Der kleine Elias erregte sich derma\u00dfen am leuchtenden Bild der brennenden Stadt Messina, dass er danach nur durch die Unverr\u00fcckbarkeit der B\u00e4ume in die Wirklichkeit zur\u00fcckkommen und sich beruhigen konnte.<br\/><br\/> Die elektrisch betriebene Grottenbahn im Wiener Prater wurde 1898 in Betrieb genommen.","PlaceAddress":"Wien, Leichtweg, Leichtweg 43, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/06\/9-06366_B02\/9-06366_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.216169","Longitude":"16.399662"},"no206":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/0DBAB0D1-073-00033-00030038-0DBA2463","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Ich hab ein Herz am Praterbankel g'funden\"","Decription":"Nach der Melodie des ber\u00fchmten Liedes \"Ich hab mein Herz in Heidelberg verloren\" (1925 von Fred Raymond nach dem Text von Fritz L\u00f6hner-Beda und Ernst Neubach) schuf und sang Karl Kubala das parodistische Couplet eines Herzensfundes im Prater und einer unverhofften Vaterschaft \u2013 in \"b\u00f6hmakelnder Manier\", die neben dem Wienerischen, Jiddeln und S\u00e4chseln zu den kabarettstischen Standards seit dem sp\u00e4ten 19.\u00a0Jahrhundert geh\u00f6rte.<br\/><br\/> Der Prater fungierte von der Literatur bis zum Kabarett immer wieder als Ort der Liebe, der unstandesgem\u00e4\u00dfen Sexualit\u00e4t und der Prostitution.","PlaceAddress":"Wien, Prater, Prater, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/54\/2-54512_A_B01\/2-54512_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211536","Longitude":"16.402871"},"no207":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6327E2-07E-00025-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Nach Auschwitz\" \u2013 Vom Vernichtungslager und dem Gedenkort zur\u00fcck in eine Stra\u00dfe Wiens","Decription":"Kann \"historische Wirklichkeit\" \u2013 als jene Manifestation von Geschichte, die tats\u00e4chlich sp\u00fcrbar in unsere Gegenwart hineinwirkt \u2013 nie dauerhaft festgeschrieben werden, so gibt es auch keinen Ort, der eine historische Wirklichkeit dauerhaft zu bezeugen verm\u00f6chte.<br\/><br\/> Der Schritsteller Doron Rabinovici siedelt sein schriftstellerisches Wirken entschieden \"nach Auschwitz\" an \u2013 im zeitlichen Sinn und im Sinn einer Orientierung \u2013 und dennoch versagt ihm der reale Ort, als er endlich dort ist, eine irgendwie eindeutige Antwort, bleibt verh\u00e4ltnislos zu seiner Existenz. Bis zu dem Augenblick, da er dort einen Koffer von Ermordeten erblickt, auf dem die Adresse jener Stra\u00dfe Wiens geschrieben steht, in der er heute wohnt und lebt\u00a0\u2026","PlaceAddress":"Wien, Blumauergasse, Blumauergasse 10\/9, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00094_B01\/e11-00094_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.218549","Longitude":"16.38354"},"no208":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B032A7A-35F-00192-000005C8-1B023DB5","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Adelheid Popp in einer Wahlrede f\u00fcr die Nationalratswahl am 9.\u00a0November 1930","Decription":"Die Sozialdemokratin, Frauenrechtlerin und eine der ersten weiblichen Abgeordneten des Nationalrats, Adelheid Popp, vergleicht in ihrer Wahlrede von 1930 die Frauenpolitik der Christlichsozialen Partei und der Sozialdemokratie. W\u00e4hrend die Christlichsoziale Partei Frauenrechte mit F\u00fc\u00dfen trete und darauf bedacht sei, die alte Ordnung wieder herzustellen, sei es die Sozialdemokratie, die das Frauenwahlrecht erk\u00e4mpft habe und f\u00fcr die Interessen der Frauen eintrete. Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit und ein Ende der schrankenlosen Ausbeutung der Frauen ist die Parole Adelheid Popps f\u00fcr die Wahl am 9.\u00a0November 1930. <br\/><br\/> Seit das Frauenwahlrecht 1919 eingef\u00fchrt wurde, konnten sich Frauen auch w\u00e4hlen lassen. Adelheid Popp, in subproletarischen Verh\u00e4ltnissen aufgewachsen, engagierte sich schon sehr fr\u00fch in der Arbeiterinnenbewegung: 1893 \u00fcbernahm sie die Schriftleitung der Arbeiterinnen-Zeitung, in der sie ihre politischen Ansichten formulierte, gegen das patriarchale Ehe- und Familienrecht und f\u00fcr eine Einstellung des Abtreibungsparagrafen ank\u00e4mpfte. W\u00e4hrend des Austrofaschismus wurde ihr ein Berufsverbot auferlegt. Adelheid Popp starb 1939 in Wien. <br\/><br\/> Die Wahlrede Adelheid Popps und die Rede Alma Motzkos (Christlichsoziale Partei) sind die einzigen Tonaufnahmen \u00f6sterreichischer Politikerinnen w\u00e4hrend der Ersten Republik.","PlaceAddress":"Wien, Parlament, Dr.-Karl-Renner-Ring 3, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/30\/99-30002_B15\/99-30002_b15.jpg","PictureCopyright":"Parlament (Teil der Fassade und Pallas-Athene-Statue) Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208466","Longitude":"16.358538"},"no209":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B033950-000-0019D-000005C8-1B023DB5","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Demonstrationen strapazieren die junge Erste Republik \u2013 Bettina Bal\u00e0ka liest aus \"Eisfl\u00fcstern\"","Decription":"Wir schreiben das Jahr 1922. Beck, der Protagonist in Bettina Bal\u00e0kas Roman \"Eisfl\u00fcstern\", ger\u00e4t zwischen Parlament und Rathaus in eine Demonstration. Bal\u00e0ka schildert die Szene zwischen Schl\u00e4gerei und paramilit\u00e4rischen Formationen, antisemitischen Sprechch\u00f6ren und dem Einschreiten der Polizei, zu der sich Beck auch z\u00e4hlt und schlie\u00dflich ordnend eingreift. <br\/><br\/> Wien unmittelbar nach dem Ersten Weltkrieg war in seinen wirtschaftlichen und politischen Grundlagen nachhaltig ersch\u00fcttert, eine Verbesserung der Lebensumst\u00e4nde war aber trotz Kriegsende nicht in Sicht. So kam es in den ersten Friedensjahren h\u00e4ufig zu Demonstrationen, in denen die politischen Lager und ihre paramilit\u00e4rischen Verb\u00e4nde aufeinandertrafen. Besonders viele Menschen wurden etwa 1919 bei der Demonstration der Arbeitslosen vor dem Parlament mobilisiert oder am 7.\u00a0Juni 1920 bei der sogenannten \"Hungerdemonstration\", die mit Pl\u00fcnderungen endete.","PlaceAddress":"Wien, Vor dem Parlament, Dr.-Karl-Renner-Ring 3, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=11\/01\/11-01752_B03\/11-01752_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208047","Longitude":"16.359949"},"no210":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B033DAD-1E8-001A9-000005C8-1B023DB5","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Ernst Freiherr von Plener spricht 1907 im Parlament \u00fcber das allgemeine M\u00e4nnerwahlrecht","Decription":"Ernst Freiherr von Plener (1841\u20131923) sprach am 31.\u00a0J\u00e4nner 1907 im Parlament \u00fcber seine Zweifel am allgemeinen M\u00e4nnerwahlrecht. Dieses wurde tats\u00e4chlich noch im selben Jahr durchgesetzt und war der erste Schritt zu einem allgemeinen Wahlrecht in \u00d6sterreich, das jedoch erst 1919 mit dem Wahlrecht f\u00fcr Frauen vollendet wurde. <br\/><br\/> Ernst von Plener war einer der gewichtigsten F\u00fchrer der Altliberalen, die zum Zeitpunkt dieser Aufnahme allerdings bereits sehr an parlamentarischem Einfluss verloren hatten. Als \"Honoratiorenpartei\" \u00e4lteren Typs kamen aus diesen Kreisen auch Bedenken gegen die Ausweitung des Wahlrechtes, die 1906 vom Reichsrat beschlossen worden war (allgemeines M\u00e4nnerwahlrecht). Plener bringt seine Argumente bei diesem im Phonogrammarchiv der \u00d6sterreichischen Akademie der Wissenschaften aufgenommenen \"Phonogramm\" denn auch zum Ausdruck. <br\/><br\/> Transkript: \"Geht schon? Ein\u00a0\u2026 eine Wahlreform soll nicht nach einem abstrakten Prinzip, sondern danach beurteilt werden, ob sie ein f\u00fcr die Besorgung der Gesch\u00e4fte des Staats und der Gesetzgebung am besten geeignetes Parlament schafft. Ich hatte bei der Beschlie\u00dfung des allgemeinen Stimmrechtes den Zweifel, ob die gro\u00dfe Masse der kleinen Leute, welche nunmehr das \u00dcbergewicht erhalten werden, die F\u00e4higkeit und Reife besitzen, um den besonders schwierigen Aufgaben der \u00f6sterreichischen Politik zu entsprechen. Die Interessenpolitik der Massen und die Aufgaben eines alten Staates sind nicht leicht zu \u00fcberbr\u00fccken.\"","PlaceAddress":"Wien, Parlament, Dr.-Karl-Renner-Ring 3, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=8\/30\/8-30489_B19\/8-30489_b19.jpg","PictureCopyright":"Parlament (Ansichtskarte 1905) Scan:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.207760","Longitude":"16.358329"},"no211":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1A93187B-2F8-00153-00000E28-1A922E70","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Tod von Seibane Wague im \"Afrika-Kulturdorf\" im Wiener Stadtpark 2003","Decription":"Am 15.\u00a0Juli 2003 starb Seibane Wague in der Folge eines Polizei- und Rettungseinsatzes im \"Afrika-Kulturdorf\" im Wiener Stadtpark. Nach einem Wutanfall wurde der 33-j\u00e4hrige Mauretanier von Polizei und Rettungskr\u00e4ften mittels einer Beruhigungsspritze ruhiggestellt und zu Boden gedr\u00fcckt, wo er reglos liegen blieb. Kurze Zeit nach seiner Einlieferung ins Krankenhaus starb er an Herzversagen. Es wurden schwere Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber Sanit\u00e4tern und der Polizei wegen Misshandlung laut. <br\/><br\/> Dieser Ausschnitt aus dem \u00d61-Nachtjournal vom 21.\u00a0Juli 2003 berichtet vom Auftauchen eines privaten Videos eines Anrainers, der die Szene von einem gegen\u00fcberliegenden Haus gefilmt hatte, das den urspr\u00fcnglichen Stellungnahmen von Polizei und Einsatzkr\u00e4ften widerspricht. Auf dem Video ist zu sehen, wie Sanit\u00e4ter und eine Polizistin minutenlang ihre F\u00fc\u00dfe auf den K\u00f6rper des gefesselten und bereits reglos am Boden liegenden Mann stellten, um ihn niederzuhalten. Im Jahr 2005 endete der Prozess gegen zehn Angeklagte wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung mit acht Freispr\u00fcchen und bedingten Haftstrafen f\u00fcr den Notarzt und einen Polizisten. Alle an diesem Einsatz Beteiligten konnten weiter in ihren Berufen t\u00e4tig bleiben. F\u00fcr Aufsehen sorgte, dass einer der beteiligten Sanit\u00e4ter im Jahr 2008 in einer ORF-Doku-Soap als heldenhafter Rettungsfahrer portr\u00e4tiert wurde.","PlaceAddress":"Wien, Stadtpark, Stadtpark, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=J\/20\/J-20030721_B03\/j-20030721_b03.jpg","PictureCopyright":"Wien, Stadtpark. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.202734","Longitude":"16.380737"},"no212":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B193ED2-144-00048-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Man hat ohne Logik \u00fcberlebt, man ist ohne Logik gestorben.\" \u2013 Leo Gl\u00fcckselig","Decription":"Der Zeichner und Illustrator Leo Gl\u00fcckselig, der in Wien Architektur studiert hatte, aber als Jude nach 1938 kein Examen mehr ablegen konnte, wurde gemeinsam mit seinem Vater und seinem Bruder verhaftet und in den Keller der Wiener Polizeidirektion gebracht. Er spricht \u00fcber die extrem gewaltsamen sowie seelisch grausamen Methoden und den Zufall des \u00dcberlebens. Er begegnete dort dem ihm bekannten ehemaligen Sekret\u00e4r der Kunstgewerbeschule, nun ein ranghoher SS-Ofizier.<br\/><br\/> Der Ausschnitt aus dem Interview ist ein Teil der \u00d61-Sendung \"Menschbilder\" vom 6.\u00a0November 1994.","PlaceAddress":"Wien, ehemalige Polizeidirektion, Schottenring 11, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=11\/00\/11-00130_B02\/11-00130_b02.jpg","PictureCopyright":"Das \"Hilton Vienna Plaza Hotel\" wurde 1988 am Standort der ehemaligen Wiener Polizeidirektion er\u00f6ffnet. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.215315","Longitude":"16.364894"},"no213":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B195E73-2DC-0008D-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Bruno Kreisky zum Anschlag auf die Synagoge in der Seitenstettengasse am 19.\u00a0August 1981","Decription":"Bundeskanzler Bruno Kreisky nimmt im \u00d61-Journal Stellung zum Anschlag auf die Synagoge in der Seitenstettengasse\u00a04 am 19.\u00a0August 1981, bei dem zwei Menschen get\u00f6tet und zwanzig weitere verletzt wurden. Die Attent\u00e4ter, die der pal\u00e4stinensischen Extremistengruppe \"Fatah Revolution\u00e4rer Rat\" (auch bekannt als Abu-Nidal-Gruppe) zugeordnet werden, warfen w\u00e4hrend eines Gottesdienstes Handgranaten in das Geb\u00e4ude und feuerten mit Schusswaffen auf die Gl\u00e4ubigen. Die zwei Attent\u00e4ter wurden verhaftet und zu lebenslanger Haft verurteilt. Auf den Vorwurf israelischer Medien und Regierungsbeamter, \u00d6sterreichs Verbindungen zur Pal\u00e4stinensischen Befreiungsorganisation (PLO) h\u00e4tten den Anschlag mitverursacht, reagierte Kreisky ungehalten. Er argumentierte, dass vielmehr Israels unvers\u00f6hnliche Haltung gegen\u00fcber den Pal\u00e4stinensern die Ursache des Terroranschlags sei. Es war dies nach kurzer Zeit bereits der zweite Anschlag nach dem 22.\u00a0April 1979, als eine Explosion im Hof der Synagoge gro\u00dfen Sachschaden zur Folge hatte. Die Synagoge in der Seitenstettengasse, die Hauptsynagoge von Wien und auch als j\u00fcdischer Stadttempel bekannt, steht daher bis heute unter hohen Sicherheitsvorkehrungen.","PlaceAddress":"Wien, Synagoge Seitenstettengasse, Seitenstettengasse 4, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JF\/81\/JF-810831_B03\/jf-810831_b03.jpg","PictureCopyright":"Der Wiener Stadttempel in der Seitenstettengasse. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211613","Longitude":"16.374703"},"no214":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1C05C2-304-00072-00000B4C-1B1B4A36","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Politisierung der Uni wird beendet, bevor sie noch richtig begonnen hat (1973)","Decription":"Peter Henisch gibt 1973 ein soziales Stimmungsbild der Universit\u00e4t Wien zwischen zu Ende gehender Politisierung der Studierenden und fortgesetztem Konservativismus. Selbst die Philosophie \u2013 Henischs eigenes Studienfach \u2013 d\u00fcrfe nicht politisch sein. \"Studenten studieren, Demonstranten demonstrieren.\" Die Freiheit der Wissenschaft und ihrer Lehre? Das w\u00e4re eine Frage des Einsatzes. <br\/>In Bezug auf die \"Uni-Ferkelei\" von Otto Muehl, G\u00fcnter Brus und Rudolf Schwarzkogler (1968) sagt er: \"Als h\u00e4tte heute noch jemand daran Interesse und den Ehrgeiz, so lange den Stuhl zu sparen.\" Statt \u00f6ffentlich etwas ver\u00e4ndern zu wollen, z\u00f6gen sich die Studierenden in den modischen Buddhismus zur\u00fcck: \"Leckts mich alle am Arsch, ich geh ins Nirwana.\"","PlaceAddress":"Wien, Universit\u00e4t Wien, Universit\u00e4tsring 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/03\/9-03572_B03\/9-03572_b03.jpg","PictureCopyright":"Das Liebenberg-Denkmal gegen\u00fcber der Universit\u00e4t Wien. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.21298","Longitude":"16.361068"},"no215":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1EE21C-33E-00110-00000600-1B1DED70","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Eine unfreiwillige Zeugin der OPEC-Geiselnahme 1975","Decription":"Judith Hirsch befand sich an einem Samstag allein in ihrem B\u00fcro im 6.\u00a0Stock des Geb\u00e4udes, in dessen unteren Gescho\u00dfen die OPEC (Organisation Erd\u00f6lexportierender L\u00e4nder) untergebracht war. An diesem Samstag, den 21.\u00a0Dezember 1975, drangen Terroristen unter der F\u00fchrung von Ilich Ram\u00edrez S\u00e1nchez, ber\u00fchmt geworden als \"Carlos\", ungehindert in das Geb\u00e4ude ein, erschossen einen Polizisten und den irakischen OPEC-Angestellten Alaa Hassan Khafali. Sie nahmen 62 hier tagende OPEC-Delegierte, unter ihnen elf Minister unterschiedlicher OPEC-Staaten, als Geiseln. Nach Verhandlungen mit der \u00d6sterreichischen Regierung wurden die Terroristen mit 33 Geiseln zum Flughafen Wien-Schwechat gebracht, von wo sie mit einem Flugzeug nach Algerien ausgeflogen wurden und weiter nach Tripolis.<br\/><br\/> Judith Hirsch arbeitete in ihrem B\u00fcro vorerst ruhig weiter und rief erst nach einer Weile, als sie doch ernstlich beunruhigt war, die Polizei an. Auch in ihrer Darstellung wird deutlich, dass die \u00f6sterreichische Polizei damals noch reichlich unvorbereitet auf derartige Angriffe war.","PlaceAddress":"Wien, OPEC-B\u00fcro, Universit\u00e4tsring 10, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/01\/E13-01012_B01\/e13-01012_b01.jpg","PictureCopyright":"Das ehemalige OPEC-B\u00fcro am Universit\u00e4tsring. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.21291","Longitude":"16.36174"},"no216":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B2D2D66-0A9-0004A-00000FB4-1B2C7BC5","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Eine Wiener Institution: der \"Watschenmann\" im Wiener Prater","Decription":"Der \"Watschenmann\" ist heute zwar noch im Wiener Pratermuseum zu besichtigen, geohrfeigt darf er aber nicht mehr werden. Fr\u00fcher waren \"Watschenm\u00e4nner\" im Wurstelprater aufgestellt und fungierten als Kraftmesser und zum Abreagieren aufgestauter Wut: je fester die Ohrfeige, die man ihnen verabreichte, desto h\u00f6her schlug das Messger\u00e4t aus. Die maximale Punktezahl des \"Watschenmanns\", der heute noch im Wiener Pratermuseum steht, war die Zweihundert-Kilo-Watsche. <br\/><br\/>Die Institution des \"Watschenmanns\" war auch Namensgeber f\u00fcr die politisch-kritische Satiresendung \"Der Watschenmann\", die bis 1955 im Programm des Senders \"Rot-Wei\u00df-Rot\" lief. Mit dem Abzug der Besatzungsm\u00e4chte beendete auch der amerikanische Rot-Wei\u00df-Rot-Sender 1955 sein Programm und wurde vom \u00d6sterreichischen Rundfunk \u00fcbernommen. W\u00e4hrend einige Sendungen im Programm blieben, wurde \"Der Watschenmann\" mit 1.\u00a0J\u00e4nner 1956 eingestellt, was heftige Proteste bei den Zuh\u00f6rer\/innen hervorrief und sogar zur Sammlung von 130.000 Unterschriften f\u00fcr die Wiederaufnahme der Sendung f\u00fchrte. Weitergef\u00fchrt wurde das Satiremagazin aber erst nach der Reform Gerd Bachers 1967 und lief dann bis 1974.","PlaceAddress":"Wien, Pratermuseum, Oswald-Thomas-Platz 1, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E05\/00\/E05-00018_B08\/e05-00018_b08.jpg","PictureCopyright":"Der Original Wiener Watschenmann ist heute im Wiener Pratermuseum im Planetarium zu besichtigen. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.216222","Longitude":"16.39502"},"no217":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1EF937-2D0-0014A-00000600-1B1DED70","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Julius Lenhart erz\u00e4hlt \u00fcber die seit vier Generationen im Raimundhof angesiedelte Lederriemenproduktion","Decription":"Julius Lenhart erz\u00e4hlt von der Geschichte und Produktion des Familienbetriebes \"Lenhart Antriebstechnik\", der seit 1869 im Raimundhof (dem Geburtsort Ferdinand Raimunds) angesiedelt ist. Er erz\u00e4hlt, wie sich im Verlauf von vier Generationen eines Familienbetriebes die Produktionstechniken und damit die hergestellten Gegenst\u00e4nde ver\u00e4nderten. Er spricht \u00fcber die Nischenproduktion in den letzten Jahrzehnten sowie \u00fcber die unterschiedlichen Gesch\u00e4ftspartner\/innen und Einsatzbereiche, etwa von ledernen Faltenb\u00e4lgen.","PlaceAddress":"Wien, Mariahilfer Stra\u00dfe 45, Mariahilfer Stra\u00dfe 45, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=VX\/04\/VX-04985_01_B01\/vx-04985_01_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.199803","Longitude":"16.355421"},"no218":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B312157-040-00205-00000684-1B307046","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Der Brand des Leopoldst\u00e4dter Tempels am 9.\u00a0November 1938 berichtet vom \"Reichssender Wien\"","Decription":"In dieser Reportage vom 10.\u00a0November 1938 berichtet Eldon Walli, ein geb\u00fcrtiger US-Amerikaner, der f\u00fcr die SS als Journalist arbeitete, f\u00fcr den nationalsozialistischen \"Reichssender Wien\" von der Zerst\u00f6rung des Leopoldst\u00e4dter Tempels im Zuge des Novemberpogroms 1938. Der Brand wird in dem Beitrag als Zeichen das \"abgrundtiefen Hasses\" der \"arischen\" Bev\u00f6lkerung gegen das \"Judentum\" erkl\u00e4rt, w\u00e4hrend die Partei, die NSDAP dem \"Volkszorn\" noch Einhalt geboten und das Judentum vor dem gr\u00f6\u00dften Ungl\u00fcck bewahrt habe. Neben Walli kommen in diesem Beitrag der Tempelportier, einer der Feuerwehrm\u00e4nner, die sich am Brand \"eigentlich die H\u00e4nde gew\u00e4rmt\" haben und ein SA-Mann zu Wort. <br\/><br\/> Die Bezeichnung Novemberpogrom steht f\u00fcr das geplante, organisierte und gewaltt\u00e4tige Vorgehen gegen J\u00fcdinnen und Juden in Wien und anderen St\u00e4dten des Deutschen Reiches am 9.\u00a0und 10.\u00a0November 1938. J\u00fcdische Gesch\u00e4fte und Betriebe, Synagogen und andere j\u00fcdische Einrichtungen wurden gezielt gepl\u00fcndert, in Brand gesetzt und zerst\u00f6rt. In Wien wurden im Zuge der gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen 27 J\u00fcdinnen und Juden ermordet, viele weitere verletzt und \u00fcber 6500 J\u00fcdinnen und Juden verhaftet und zu einem gro\u00dfen Teil anschlie\u00dfend in das KZ Dachau deportiert. Von 42 j\u00fcdischen Synagogen und Beth\u00e4usern, die in Wien der Aggression zum Opfer fielen, wurde nur der Stadttempel in der Seitenstettengasse und einige weitere nicht im Bauverbund stehende Synagogen nicht in Brand gesetzt. Die Synagoge in der Tempelgasse brannte bis auf die Grundmauern nieder und wurde nach 1945 nicht wieder aufgebaut.","PlaceAddress":"Wien, Leopoldst\u00e4dter Tempel - Synagoge Tempelgasse, Tempelgasse 3, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E01\/00\/E01-00714_B02\/e01-00714_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.214031","Longitude":"16.384986"},"no219":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B312D22-253-00279-00000684-1B307046","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Der alte Praterstern","Decription":"Ein geb\u00fcrtiger Wiener, mit dem Pseudonym Clavis, erinnert sich an den alten Praterstern der 1970er und 1980er Jahre, dessen Modernit\u00e4t sich durch die Vorfahrt der Autos auszeichnete, w\u00e4hrend die Wege der Fu\u00dfg\u00e4nger\/innen durch Unterf\u00fchrungen f\u00fchrten. Er beschreibt den Platz als Ausnahmezone, vor der man als Kind Respekt hatte und in der andere Regeln herrschten als im restlichen Wien. <br\/><br\/> Der Praterstern entwickelte sich bereits seit der Er\u00f6ffnung des Praters durch Joseph\u00a0II. f\u00fcr die Allgemeinheit 1766 zu dem \"Sternplatz\", der er heute noch ist.","PlaceAddress":"Wien, Praterstern, Praterstern, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/04\/E13-04260_B01\/e13-04260_b01.jpg","PictureCopyright":"Die Verkehrssituation am Praterstern (Postkarte 1920). Scan:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.218359","Longitude":"16.391513"},"no220":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B131843-37C-00206-00000AE8-1B121006","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Friedensmarsch in Wien","Decription":"Die Tonspur dieses Ausschnitts eines Dokumentarfilms von Said Manafi liefert Eindr\u00fccke von der gro\u00dfen Friedensdemonstration in Wien am 15.\u00a0Mai 1982. Etwa 70.000 Menschen, die zum Teil sehr unterschiedlichen Organisationen und Bewegungen angeh\u00f6rten wie der Anti-AKW-Bewegung, christlichen Organisationen, der autonomen Frauenbewegung, pazifistisch-antimilitaristischen Gruppen, der unabh\u00e4ngigen Linken etc. zogen in mehreren Protestm\u00e4rschen vom Praterstern, vom Franz-Josefs-Bahnhof, vom S\u00fcdbahnhof und vom Westbahnhof zum Rathausplatz. Der von ca.\u00a0160 Organisationen unterst\u00fctzte Friedensmarsch stand unter dem Titel \"Den Atomkrieg verhindern! Abr\u00fcsten!\" und war ein Zeichen gegen den Beschluss der Au\u00dfen- und Verteidigungsminister der Nato, Atomwaffen in Westeuropa zu stationieren, aber auch gegen die R\u00fcstungsindustrie, das Wettr\u00fcsten und die Atomenergie im Allgemeinen.","PlaceAddress":"Wien, Rathausplatz, Rathausplatz, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=VX\/04\/VX-04030_B03\/vx-04030_b03.jpg","PictureCopyright":"Blick auf das Wiener Rathaus vom Rathausplatz. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.210558","Longitude":"16.359508"},"no221":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B0C7737-0E3-00247-00000820-1B0B7835","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"U-Bahn-Knotenpunkt Karlsplatz","Decription":"Im \u00d61-Journal vom 26.\u00a0J\u00e4nner 1968 wird der Bau der Wiener U-Bahn, der vom Wiener Gemeinderat an diesem Tag beschlossen wurde, mit den Stadtr\u00e4t\/innen Kurt Heller und Maria Schaumayer diskutiert. Begonnen wurde mit dem Bau der Wiener Untergrundbahn im November 1969 auf dem Karlsplatz, der zum Knotenpunkt f\u00fcr die neuen U-Bahnlinien U1, U2 und U4 werden sollte. Auf der gr\u00f6\u00dften Baustelle Wiens wurden ganze U-Bahn-Garnituren auf die Gleise abgesenkt, bevor die Baugrube geschlossen wurde. <br\/><br\/> Der unterirdische Karlsplatz mit der Fu\u00dfg\u00e4ngerpassage zwischen Resselpark und der Oper am K\u00e4rntner Ring, der durch den U-Bahn-Bau geschaffen worden ist, war seit den 1970er Jahren au\u00dferdem die bekannteste offene Drogenszene Wiens, vergleichbar mit dem Bahnhof Zoo in Berlin oder dem Platzspitz in Z\u00fcrich. Seit 2010 versucht die Stadt Wien den Karlsplatz durch polizeiliche Wegweisungen, Entfernen von Sitzgelegenheiten und dem Sperren von Toiletten drogenfrei zu machen. Das Konzept ist erfolgreich, wenn auch das Drogenproblem der Stadt mit der Zerstreuung und Verschiebung der Szene nicht gel\u00f6st ist.","PlaceAddress":"Wien, Karlsplatz, Karlsplatz, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/68\/JM-680126_A_B01\/jm-680126_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Eingang zur U-Bahn-Passage am Karlsplatz. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.200402","Longitude":"16.368921"},"no222":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B2D1F99-339-0002A-00000FB4-1B2C7BC5","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Wasserballsektion von Hakoah Wien \u2013 Friedrich Torberg liest aus \"Die Mannschaft\"","Decription":"Friedrich Torberg liest 1968 im Palais P\u00e1lffy aus seinem Werk \"Die Mannschaft. Roman eines Sport-Lebens. Wien 1935\" Das Buch war bald vergriffen, der Schriftsteller und Sportler Torberg bereits seit 1933 in Deutschland als Jude \"gesperrt\". In der Einleitung der Lesung erkl\u00e4rt Torberg, dass er den Mannschaftssport f\u00fcr die einzig praktikable Anwendung des \"Kollektivprinzips\" halte, das hei\u00dft f\u00fcr den \"einzig gegl\u00fcckten Ausgleich zwischen individuellem Leistungs- und Geltungsanspruch und den Erfordernissen der Unterordnung unter ein bestimmtes Zusammenwirken in der Gemeinschaft\".<br\/><br\/> Die Passage \u2013 die Einleitung zum zweiten Teil des Buches \"Das Spiel\" \u2013 beschreibt und idealisiert die \"letzte Anstrengung\" als Inbegriff des Sports und unterscheidet Spitzensportler mit ironischer Verachtung vom \"Allround-Sportsman\" als einem aggressiven Dilettanten und von anderen Formen der harmlosen Sportbetreiber.<br\/><br\/> Die Handballsektion der Hakoah trainierte vor allem im Dianabad, das nach Kriegssch\u00e4den 1963 abgerissen wurde. Der Bau von 1913\u20131917 war bereits das zweite Bad an dieser Stelle. Der erste Bau war die \u00e4lteste Schwimmhalle Europas, die im Winter auch als Ball- und Konzertsaal verwendet wurde.","PlaceAddress":"Wien, Hakoah Wien, Obere Donaustra\u00dfe 93-95, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/01\/9-01936_B01\/9-01936_b01.jpg","PictureCopyright":"Anstelle des alten Dianabades wurde im Jahr 1969 ein neues B\u00fcrohaus gebaut. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.214067","Longitude":"16.376986"},"no223":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1EF966-263-0014B-00000600-1B1DED70","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Das Schattendorf-Urteil und der Justizpalastbrand \u2013 Ein Klima der Intoleranz und Angst","Decription":"Margaretha Schmitt (geb. 1916) erz\u00e4hlt \u00fcber die Erinnerungen ihrer Kindheit, aus der Perspektive einer christlichsozial-katholisch gepr\u00e4gten Familie, und \u00fcber die gespannte soziale Lage, die schlie\u00dflich zum Brand des Justizpalastes f\u00fchrte.<br\/><br\/> Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Demonstrationen in Wien, in Zuge derer es zum Justizpalastbrand und zu einem Massaker mit 89 get\u00f6teten Demonstrant\/innen, vier toten Sicherheitswachbeamten und einem toten Polizisten kam, war das Gerichtsurteil im burgenl\u00e4ndischen Schattendorf. In Schattendorf waren bei Auseinandersetzungen im Stra\u00dfenraum zwei sozialdemokratische Schutzbundanh\u00e4nger (ein kroatischer Kriegsinvalide und ein achtj\u00e4hriges Kind) von Mitgliedern von Frontk\u00e4mpferverb\u00e4nden erschossen worden. Die Geschworenen sprachen die T\u00e4ter frei.<br\/><br\/> Margaretha Schmitt benennt mit dem Schattendorfprozess zwar die Ereignisverkettung, nicht aber die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Emp\u00f6rung der Wiener Demonstrant\/innen. Aus einer pers\u00f6nlichen Perspektive beschreibt sie kleine Vorf\u00e4lle der Aggression in ihrer damaligen Wohnumgebung im 7.\u00a0Bezirk am selben Tag, an dem das Urteil im Schattendorfprozess fiel.","PlaceAddress":"Wien, Justizpalast, Schmerlingplatz 11, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00478_B01\/e13-00478_b01.jpg","PictureCopyright":"Der Justizpalast im Jahr 2015. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.206128","Longitude":"16.356731"},"no224":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B199A84-14A-00175-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"Erzbischof Theodor Innitzer h\u00e4lt 1951 die Weihnachtsansprache","Decription":"Theodor Innitzer (1875\u20131955), Erzbischof von Wien und ab 1933 Kardinal, war eine der pr\u00e4gendsten Kirchenpers\u00f6nlichkeiten der Zwischen- und Nachkriegszeit. Die katholische Kirche nahm als eine der St\u00fctzen des austrofaschistischen St\u00e4ndestaates gro\u00dfen Einfluss auf gesellschaftspolitische Bereiche wie z.\u00a0B. das Schulwesen und die Ehegesetzgebung. Innitzer spielte auch eine wichtige Rolle beim \"Anschluss\" \u00d6sterreichs: er rief gemeinsam mit anderen \u00f6sterreichischen Bisch\u00f6fen \u00f6ffentlich dazu auf, bei der Volksabstimmung \u00fcber den \"Anschluss\" \u00d6sterreichs am 10.\u00a0April 1938 mit \"Ja\" zu stimmen. Den Begleitbrief dazu unterschrieb Innitzer eigenh\u00e4ndig mit dem Abschiedsgru\u00df \"Heil Hitler!\" Die Erwartungen der Kirche, mit dieser Art von \"Appeasement-Politik\" in kirchlichen Angelegenheiten freie Hand zu haben, erf\u00fcllten sich jedoch nicht. Das NS-Regime griff zunehmend in kirchliche Belange ein: katholische Vereine wurden aufgehoben und kirchliches Verm\u00f6gen beschlagnahmt. <br\/><br\/> In dieser Rede aus dem Jahr 1951 gr\u00fc\u00dft Kardinal Innitzer seine gl\u00e4ubige Gemeinde am Heiligabend, ein Weihnachtsgru\u00df, der sechs Jahre nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs nichtssagender kaum h\u00e4tte ausfallen k\u00f6nnen.","PlaceAddress":"Wien, Stephansdom, Stephansplatz 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E01\/00\/E01-00716_B03\/e01-00716_b03.jpg","PictureCopyright":"Portalseite des Stephansdoms. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208299","Longitude":"16.373516"},"no225":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B37E12A-3A1-002F8-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Rotunde im Prater \u2013 Marko Feingold als Wiener Messe 1926 und als Statist bei Filmaufnahmen","Decription":"Marko Feingold (geb. 1913) schwindelte sich mit Freunden auf die Wiener Messe, die damals auf dem Areal der Weltausstellung von 1873 mit der Rotunde im Zentrum stattfand, und konnte Lebensmitteln kosten, die er bis dahin noch nie gesehen hatte, z.\u00a0B. Bananen.<br\/><br\/> Ebenfalls in der Rotunde fanden damals Filmaufnahmen mit dem Schauspieler Harry Piel statt. Marko Feingold nahm daran als Statist teil. <br\/><br\/> Der Brand, der im Jahr 1937 den riesigen Bau der Rotunde zerst\u00f6rte, war einer der aufsehenerregendsten Br\u00e4nde der Stadt. Die 1873 errichtete Rotunde war lange Zeit der gr\u00f6\u00dfte Kuppelbau der Welt. Sie wurde nach der Konstruktion des schottischen Schiffbauingenieurs John Scott Russell und nach (Russells Konstruktion modifizierenden) Entw\u00fcrfen des Architekten Carl von Hasenauer realisiert. Urspr\u00fcnglich sollte die Rotunde nach der Weltausstellung wieder abgebaut werden, wurde aber bald zu einem Wahrzeichen von Wien und einem der wichtigsten Veranstaltungsort der Stadt, f\u00fcr Gro\u00dfausstellungen, Musikveranstaltungen und ab 1921 f\u00fcr die Wiener Messe.","PlaceAddress":"Wien, Prater, heute WU Wien, Welthandelsplatz 1, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=6\/20\/6-20444_B_B01\/6-20444_b_b01.jpg","PictureCopyright":"In der N\u00e4hje des ehemaligen Standortes der Rotunde wurde die neue Wirtschaftsuniversit\u00e4t gebaut. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.212736","Longitude":"16.410092"},"no226":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B36A733-23B-00345-00000758-1B35B646","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Das Bundesdenkmalamt gibt gr\u00fcnes Licht f\u00fcr den Bau des Museumsquartiers (Oktober 1997)","Decription":"Das Bundesdenkmalamt gab am 30.\u00a0Oktober 1997 Zustimmung zur Umsetzung des Entwurfs von Laurids und Manfred Ortner und Manfred Wehdorn. Wissenschaftsministerin Elisabeth Gehrer verk\u00fcndete den \"Durchbruch\". Der Pr\u00e4sident des Bundesdenkmalamtes, Ernst Bacher, erkl\u00e4rte die Anwendung des Denkmalschutzes auf das Projekt, die dar\u00fcber entschied, welche Geb\u00e4ude erhalten bleiben m\u00fcssten und welche zum Abriss freigegeben w\u00fcrden.","PlaceAddress":"Wien, Museumsquartier, Museumsplatz 1, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/97\/JM-971030_B01\/jm-971030_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.203724","Longitude":"16.358249"},"no227":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B37EF90-358-003A6-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Der Eislaufplatz am Heumarkt in den 1980er Jahren","Decription":"Ein geb\u00fcrtige Wiener, mit dem Pseudonym Clavis, erinnert sich in einem lebensgeschichtlichen Interview an den Eislaufplatz am Heumarkt und spricht \u00fcber das K\u00f6nigreich des Eishockeyspielers, P\u00e4rchentanzabende und die erfolgreiche Eiskunstl\u00e4uferin Claudia Kristofics-Binder, die in den 1980er Jahren hier am Heumarkt trainierte. Die Sequenz beginnt mit einer Erz\u00e4hlung \u00fcber die Eismaschine, mit der das Eis regelm\u00e4\u00dfig planiert wurde. <br\/><br\/> Der Eislaufplatz des Wiener Eislaufvereins wurde im Jahr 1867 auf dem Gel\u00e4nde des heutigen Bahnhofs Wien-Mitte errichtet und diente im Sommer als Radfahrbahn. Aufgrund der Stadtbahn und der Wienfluss-Regulierung musste der Eislaufplatz auf seinen heutigen Standort, den damals aufgelassenen Reservegarten der Stadt Wien \u00fcbersiedeln. Hier wurden in der Nachkriegszeit die ersten gro\u00dfen Eisrevuen abgehalten, die der \u00f6sterreichische Komponist Robert Stolz musikalisch gestaltete. F\u00fcr den Bau des zw\u00f6lfst\u00f6ckigen Hotels Vienna Intercontinental, das 1964 er\u00f6ffnet wurde, musste ein Teil des Platzes abgetreten werden. Noch immer ist der Eislaufplatz mit seinen 6.000 Quadratmetern einer der gr\u00f6\u00dften Freiluftpl\u00e4tze der Welt.","PlaceAddress":"Wien, Eislaufplatz am Heumarkt, Am Heumarkt 4, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/04\/E13-04259_B01\/e13-04259_b01.jpg","PictureCopyright":"Der Wiener Eislaufverein im Jahr 2015. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.201194","Longitude":"16.378406"},"no228":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B37F514-0C8-003B0-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Das \"20er Haus\" von Karl Schwanzer \u2013 eine provisorische Architektur-Ikone Wiens","Decription":"Ein \u00d61-Mittagsjournal aus dem Jahr 1978 berichtet \u00fcber eine Ausstellung im Museum des 20.\u00a0Jahrhunderts. Architekt des \"20er-Hauses\", wie es umgangssprachlich genannt wurde, war Karl Schwanzer. Der Bau war urspr\u00fcnglich als \u00d6sterreich-Pavillon f\u00fcr die Expo 1958 in Br\u00fcssel errichtet worden, wo er den Grand prix d'architecture erhielt. Aufgrund seiner architektonischen Qualit\u00e4t wurde er in Wien wiederaufgebaut, wobei die offenen Bereiche des Erdgescho\u00dfes nun geschlossen wurden. Das Geb\u00e4ude nahm das neu geschaffene Museum Moderner Kunst auf und trug durch seine Gestalt wesentlich zu dessen Charakter und Botschaft bei, bis das Museum 2001 in den Neubau im Museumsquartier abgesiedelt wurde.<br\/><br\/># Martin Schwanzer, der Sohn Karl Schwanzers und selbst Architekt, spricht in einem Interview mit Heidi Grundmann \u2013 h\u00f6rbar nach vorweg formulierten Fragen und schriftlich festgehaltenen Antworten \u2013 \u00fcber geplante Erweiterungsbauten des Museums und rechtfertigt diese im Sinn der urspr\u00fcnglichen Architektur und ihrer Intention. Interessanterweise thematisiert die Interviewerin bereits 1978 den \"schlechten Zustand\" des Geb\u00e4udes mit der Frage, ob dieser \u00fcberhaupt sinnvoll an einen Ausbau denken lie\u00dfe. Diese Frage blieb auch in den Folgejahrzehnten aktuell. Ab 2008 wurde der Bau durch Adolf Krischanitz saniert und als \"21er Haus\" f\u00fcr die \u00d6sterreichische Galerie im Belvedere umgebaut und erweitert \u2013 mit gro\u00dfer Vorsicht gegen\u00fcber Schwanzers Architektur. Damit erhielt das Provisorium des wiederaufgebauten Expo-Pavillons eine endg\u00fcltige Position in Wiens Architekturgeschichte.","PlaceAddress":"Wien, 20er Haus, Arsenalstra\u00dfe 1, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/78\/JM-780419_B01\/jm-780419_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.186012","Longitude":"16.383864"},"no229":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B37F87A-01C-003B6-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Bericht \u00fcber die Arena-Besetzung im \u00d61-Morgenjournal vom 5. Juli 1976","Decription":"Im Museum des 20.\u00a0Jahrhunderts wurde seit 1970 im Rahmen der Wiener Festwochen ein progressives Veranstaltungsprogramm, \"Arena\" genannt, angeboten. 1975 und 1976 wurde als Veranstaltungsort der damals leer stehende Auslandsschlachthof St.\u00a0Marx gew\u00e4hlt. Dort wurde z.\u00a0B. die \"Proletenpassion\" der legend\u00e4ren \"Schmetterlinge\" aufgef\u00fchrt. Als das Areal einem Gewerbebetrieb weichen und abgerissen werden sollte, wurde am 27.\u00a0Juni 1976 ein \"Anti-Schleifer-Fest\" veranstaltet, das in eine Besetzung der \"Arena\" \u00fcberging. Gefordert wurde ein autonomes, offenes Kulturzentrum. Auch namhafte Architekt\/innen solidarisierten sich mit den Vertreter\/innen der Arena-Bewegung, warnten davor, das architektonisch wertvolle Areal wegen einer Modefabrik abzurei\u00dfen und boten eine Umplanung des Fabrikgeb\u00e4udes auf den kleineren Inlandsschlachthof an. Doch die Verhandlungen mit der Stadt Wien blieben erfolglos. Die Besetzung endete am 10.\u00a0Oktober, nachdem die Strom- und Wasserleitungen von der Stadt unterbrochen wurden. Tags darauf wurde mit dem Abriss des Auslandsschlachthofs begonnen. Der Bewegung wurde die Errichtung eines Kulturzentrums im kleineren Inlandsschlachthof zuerkannt, wo sich die heutige \"Arena\" immer noch befindet. <br\/><br\/> R\u00fcckblickend war die Arena-Bewegung damals ein Beginn von Initiativen, mit deren Forderungen nach Selbstverwaltung und anderen Strukturen die Vertreter\/innen der Politik nicht umgehen konnten oder wollten. Es war der Versuch einer Art \"Demokratie von unten\", der seine Fortsetzung in der Anti-AKW-Zwentendorf-Bewegung, im Wiener WUK, in Hainburg, in den wenigen Hausbesetzungen und anderswo fand.","PlaceAddress":"Wien, Arena, Baumgasse 80, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JF\/76\/JF-760705_B02\/jf-760705_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.187469","Longitude":"16.412793"},"no230":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B37F9E9-2EA-003BA-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Kindheitserinnerungen an den Herrmannpark","Decription":"Ein geb\u00fcrtiger Wiener, mit dem Pseudonym Clavis, erinnert sich im lebensgeschichtlichen Interview an den Herrmannpark am Donaukanal. Dort, wo der Wienfluss in den Donaukanal m\u00fcndet, liegt der Park, der Spielplatz seiner Kindheit war. Sehr bildhaft erz\u00e4hlt er vom Kinderalltag an diesem Ort. <br\/><br\/> Die Stelle, an der sich der Herrmannpark befindet, war Anschwemmungsgebiet des Wienflusses. Ende der 1920er Jahre entschloss sich die Stadt die markanteste Stelle, an der der Wienfluss permanent Material ablagerte, zu befestigen. Seitdem hei\u00dft dieser Ort Herrmannpark, benannt nach dem Ministerialrat und Erfinder der Postkarte Imanuel Herrmann. 2005 wurde das Areal erneut umgestaltet, mit Sand aufgesch\u00fcttet und die \"Strandbar Herrmann\" er\u00f6ffnet. 200 Liegest\u00fchle, 16 P\u00e9tanque-Bahnen, eine Cocktail-Bar und Public Viewings stehen Sonnenhungrigen und Feriensuchenden nun zur Verf\u00fcgung.","PlaceAddress":"Wien, Herrmannpark, Herrmannpark, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/04\/E13-04258_B01\/e13-04258_b01.jpg","PictureCopyright":"Der Herrmannpark mit der \"Strandbar Herrmann\". Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.211831","Longitude":"16.385339"},"no231":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B380B66-042-003E0-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Der neugierige Chauffeur des \"Hurentaxis\"","Decription":"Die Homepage des Hotels zur Goldenen Spinne stellt die eigene Geschichte so vor: \"Bis in die 70er Jahre des letzten Jahrhunderts galt unser Haus als Wiens gr\u00f6\u00dftes Stundenhotel. Mit der Verbannung des 'Striches' aus der Wiener Innenstadt verlor sich der h\u00e4ufige Besuch von Damen des '\u00e4ltesten Gewerbes der Welt'. Vielen Wienerinnen und Wienern blieb die 'Goldene Spinne' aber der Inbegriff des diskreten Stundenhotels.\"<br\/><br\/> Das Hotel etablierte sich als Touristen-Herberge wie Hunderte andere in der Stadt. Die Zimmer sind aber noch immer auch stundenweise zu mieten<br\/><br\/> Auch der Chauffeur des \"Hurentaxis\" (Martin Auer: Hurentaxi. Vom Leben der Callgirls. Wien 2006) brachte manches Mal die bei einer Agentur bestellten Sexarbeiterinnen dorthin. Mit Manuela wartete er eine Weile im Auto, bis der Kunde kam, und f\u00fchrte ein Gespr\u00e4ch dar\u00fcber, wie es f\u00fcr sie ist, f\u00fcr Geld mit M\u00e4nnern Sex zu haben.","PlaceAddress":"Wien, Hotel Goldene Spinne, Linke Bahngasse 1a, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00076_B02\/e11-00076_b02.jpg","PictureCopyright":"Das Hotel \"Goldene Spinne\". Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.204346","Longitude":"16.384503"},"no232":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B380F44-071-003ED-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Der Watschenmann\" widmet Angeh\u00f6rigen der Wiener Verkehrsbetriebe einen Beitrag","Decription":"Zwei Situationen, die sich so 1955 in den Wiener \u00d6ffis abgespielt haben sollen, werden in der Satiresendung \"Der Watschenmann\" karikiert. Die Sendung war bekannt f\u00fcr das Aufzeigen von Missst\u00e4nden in Wiens Gesellschaft und Politik. Benannt ist sie nach dem \"Watschenmann\", einer Jahrmarktfigur, die im Wiener Prater als Kraftmesser fungierte. Auch in dieser Sendung \u00fcber Schaffner\/innen der Wiener Verkehrsbetriebe verteilen die Sendemacher\/innen f\u00fcr deren Verhalten entweder eine Watsche oder Musik. <br\/><br\/> Die Verkehrsbetriebe Wiens, an die die Sendung gerichtet ist, haben ihren Sitz in Erdberg und sind besonders im Verkehrsmuseum der Wiener Linien repr\u00e4sentiert. Im ehemaligen Wiener Stra\u00dfenbahnmuseum sind Fahrzeuge, Stra\u00dfenbahnen und Autobusse der Wiener Verkehrsbetriebe aus fr\u00fcheren Zeiten zu besichtigen. 2014 ist das Museum nach einer Neugestaltung wiederer\u00f6ffnet worden. Es befindet sich in der historischen Stra\u00dfenbahnremise in Erdberg, die bis 1990 in Betrieb war.","PlaceAddress":"Wien, Verkehrsmuseum Remise, Ludwig-Koe\u00dfler-Platz, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E05\/00\/E05-00018_B09\/e05-00018_b09.jpg","PictureCopyright":"Das Verkehrsmuseum der Wiener Linien in der fr\u00fcheren Remise Erdberg. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.19643","Longitude":"16.409535"},"no233":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B38123F-39D-003F2-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Julius Raab. Rede zum Staatsvertrag","Decription":"Im Marmorsaal des Schloss Belvedere wurde am 15.\u00a0Mai 1955 der \"Staatsvertrag zur Wiederherstellung eines unabh\u00e4ngigen und demokratischen \u00d6sterreich\" von den Au\u00dfenministern der vier Signatarm\u00e4chte, den nun scheidenden Besatzungsm\u00e4chten, sowie Leopold Figl unterzeichnet, um vom Balkon der jubelnden Menschenmenge verk\u00fcndet zu werden und schlie\u00dflich am 17.\u00a0Juli in Kraft zu treten. Damit wurde \u00d6sterreich als einem souver\u00e4nen, demokratischen und neutralen Staat, erstmals seit dem \"Anschluss\" an das Deutsche Reich im M\u00e4rz 1938 wieder die volle politische Freiheit gegeben.<br\/><br\/> Bundeskanzler Julius Raab kam die gl\u00fcckliche Rolle zu, am Abend im Radio \u00fcber den denkw\u00fcrdigen Tag zu sprechen und die Rolle \u00d6sterreichs in diesem festlichen Ereignis neu zu bestimmen. Raab spricht \u00fcber die Leistungen des \u00f6sterreichischen Volkes und \u00fcber die Unerm\u00fcdlichkeit der Delegation, die den Vertrag verfasste und damit das Schicksal des Staates f\u00fcr die Zukunft bestimmte. Er verurteilt aber auch scharf Def\u00e4tismus und Ungeduld w\u00e4hrend der zehn Verhandlungstage. Er appelliert an die k\u00fcnftige Selbstverantwortung des Volkes und an die unbeirrbare Neutralit\u00e4t des Staates. Kein Wort verliert er \u00fcber die Beteiligung von \u00d6sterreicher\/innen am NS-System und an dessen Verbrechen, die doch den Grund f\u00fcr die Besatzung darstellten. Ebenso wenig spricht er \u00fcber die aus der \u00f6sterreichischen NS-Geschichte erwachsende historische Verantwortung.","PlaceAddress":"Wien, Schloss Belvedere, Prinz-Eugen-Stra\u00dfe 27, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/03\/9-03954_B03\/9-03954_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.191676","Longitude":"16.380865"},"no234":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B39789D-24C-000E1-000008FC-1B385945","LastUpdate":"20.01.2016","Type":"audio","Title":"Der \"Anker-Brotfabrikmaler\". Peter Henisch liest aus \"Vom Baronkarl\"","Decription":"Peter Henisch liest 1973 eine Passage aus \"Vom Baronkarl\" (1972), einer im 10. Bezirk angesiedelten Erz\u00e4hlung \u00fcber ein Wiener Original, einen Sandler, der hier lebte, hohes Ansehen genoss und 1948 bei einem Verkehrsunfall starb. Die Passage \u00fcber den \"Anker-Brotfabrikmaler\" zeigt aber deutlich, dass Henisch in dem Buch nicht einfach einer Verkl\u00e4rung folgt. Die Passage handelt in einer Erz\u00e4hlung zweiter Instanz von einem unbekannten Maler der \"Arbeitslosenzeit\" (in der Zwischenkriegszeit), der immer nur diese Fabrik malte. Ansonsten schweigsam habe er einmal den Vergleich mit dem japanischen \"Fujiyama-Maler\" als Erkl\u00e4rung seines Tuns angef\u00fchrt (hinter dem eine ber\u00fchmte Serie von Farbholzschnitten des Malers Hokusai steckt). Dieser habe den hohen Preis eines schnell hingeworfenen Gem\u00e4ldes erfolgreich damit begr\u00fcndet, dass er den Fujiyama so oft malen musste, damit er ihn das eine Mal so schnell in dieser Qualit\u00e4t malen konnte. Bei der Fabrik der Arbeitervorstadt, wo zu arbeiten gleicherma\u00dfen h\u00e4sslich wie begehrt war, ging das Paradox von meditativer Wiederholung und Meisterschaft aber nicht auf, nicht zuletzt weil die Fabrik selbst im Gegensatz zur ber\u00fchmten japanischen Landschaft doch einfach nur h\u00e4sslich sei. Die Reichen h\u00e4tten hier nicht einen hohen Preis f\u00fcr die im Schlichten verborgene Sch\u00f6nheit bezahlt, sondern stattdessen, so wollte es das Ger\u00fccht zweiter Erz\u00e4hldistanz, den Maler nur einfach verscheucht und letztlich dem Vergessen anheim fallen lassen. Aber auch den Arbeitern sei dessen Tun nur ungeheuer gewesen.<br\/><br\/> Das Ged\u00e4chtnis eines h\u00e4sslichen und wenig geliebten Ortes wird also in zweiter Instanz erz\u00e4hlt, und zwar vor allem als Geschichte des Vergessens einer Person, die etwas zum Ged\u00e4chtnis des Ortes beitragen wollte.<br\/><br\/> In j\u00fcngerer Vergangenheit wurde die Fabrik freilich zu einem Wahrzeichen der fr\u00fchen Arbeiterkultur, eine B\u00fcrgerinitiative setzte sich f\u00fcr den Denkmalschutz des Geb\u00e4udes ein \u2013 und es kann, nun gar nicht mehr h\u00e4sslich, als \"Kulturareal\" dienen.","PlaceAddress":"Wien, Anker Brotfabrik, Absberggasse 27, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/03\/9-03572_B04\/9-03572_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.172207","Longitude":"16.389343"},"no235":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B382887-263-00401-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Sigmund Freud spricht 1938 f\u00fcr die BBC in London","Decription":"In der BBC sprach Sigmund Freud im Dezember 1938, unmittelbar nach seiner erzwungenen Emigration aus Wien und aus seiner Wohnung in der Berggasse\u00a019, wo er 47 Jahre gelebt und ordiniert hatte. In wenigen S\u00e4tzen fasst Freud sein Lebenswerk der Psychoanalyse und seine Anstrengung um deren Anerkennung zusammen - langsam sprechend und in seiner Artikulationsf\u00e4higkeit beeintr\u00e4chtigt von dem seit 16 Jahren fortschreitenden Gaumenkrebs und der dessentwegen durchgef\u00fchrten Operationen.<br\/><br\/> Aus der Wiener Wohnung konnte er einen Gro\u00dfteil seiner Bibliothek, seiner Antikensammlung und seiner M\u00f6bel mit ins Exil nehmen \u2013 eine M\u00f6glichkeit, die kaum einem anderen j\u00fcdischen Fl\u00fcchtling nach dem \"Anschluss\" \u00d6sterreichs ans Deutsche Reich verg\u00f6nnt war. Nur ein kleiner Teil der M\u00f6blierung, n\u00e4mlich des Wartezimmers, sollte von Anna Freud dem Sigmund-Freud-Museum Wien zur\u00fcckgeschenkt werden. Ansonsten blieb die Berggasse\u00a019 in Bezug auf Sigmund Freud ein Ort der Leere und des politisch schuldhaften Verlusts.","PlaceAddress":"Wien, Berggasse, Berggasse 19, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/38\/99-38004_B06\/99-38004_b06.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.218564","Longitude":"16,363063"},"no236":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B100BA9-24B-000DF-00000CE4-1B0F6CB6","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Ein gescheiterter Versuch, sich in der Reichspogromnacht zu verstecken","Decription":"Ernst Fettner erz\u00e4hlt vom Versuch, sich in der Reichspogromnacht im Kellerlokal der Firma Rein zu verstecken, um den Ausschreitungen gegen Juden und J\u00fcdinnen zu entgehen. Die dort Versteckten wurden jedoch verraten. Die SA-Leute hielten die aus dem Versteck Ausgehobenen f\u00fcr Kommunisten und versuchten, entsprechende Gest\u00e4ndnisse durch Schl\u00e4ge zu erzwingen. Nur Ernst Fettner bekannte sich als Kommunist, um den Schl\u00e4gen zu entgehen. Aus dem Kommissariat wurde er in Zelle\u00a018a des Polizeigefangenenhaus Ro\u00dfauer L\u00e4nde, die er mit prominenten H\u00e4ftlingen teilte, \u00fcberstellt (er spricht versehentlich vom Landesgericht auf der Ro\u00dfauer L\u00e4nde) und nach sechs Wochen wurde er in die Gestapo-Leitstelle am Morzinplatz \u00fcberstellt.","PlaceAddress":"Wien, Nordbergstra\u00dfe, Nordbergstra\u00dfe 12, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00081_B01\/e11-00081_b01.jpg","PictureCopyright":"Ehemaliges Kellerlokal der Firma Rein. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.227623","Longitude":"16.361672"},"no237":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B280A71-30D-00125-00000D6C-1B2727B6","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Was sah und wusste die nicht-j\u00fcdische Bev\u00f6lkerung von der Verfolgung der Juden\/J\u00fcdinnen in Wien?","Decription":"Getrud Zmeskal erz\u00e4hlt von der Verfolgung und Deportation von Juden und J\u00fcdinnen in der unmittelbaren Umgebung ihrer Wohnung und des Schusterladens, den ihr Vater in der Hammer-Purgstallgasse hatte. Sie erz\u00e4hlt von der Verw\u00fcstung des Bethauses (vermutlich das Vereinsbethaus \"Agudas Achim\u201d in der Hammer-Purgstall-Gasse\u00a06). Sie sah, wie Juden und J\u00fcdinnen auf Lastw\u00e4gen gesto\u00dfen und abtransportiert wurden. Was das eigene Haus betrifft, entging Frau Zmeskal und ihrer Mutter allerdings, wie und wann genau die Nachbar\/innen abgeholt und deportiert wurden. <br\/><br\/> Ihr Vater versteckte einen Juden f\u00fcr einige Tage in einem Nebenraum der Werkstatt und versorgte ihn mit Essen. Als Dank daf\u00fcr erhielt die Familie von \u00dcberlebenden in der fr\u00fchen Nachkriegszeit Care-Pakete zugeschickt. <br\/><br\/> Die Passage ist wertvoll hinsichtlich der immer wieder aufgeworfenen Frage: Was wussten die Menschen in Wien von der Verfolgung der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung, was haben sie gesehen, was konnte man verstehen von den Vorg\u00e4ngen? Die Passage macht zumindest deutlich, wie viel vom Ausma\u00df der Gewalt und Verfolgung sichtbar war \u2013 aber auch, wie sehr das, was man \"sah\", von der eigenen politischen Haltung abhing sowie von der menschlichen Einstellung und der Bereitschaft, Verfolgten zu helfen. Nicht das Bild eines \"Widerstandsk\u00e4mpfers\" vermittelt uns die Interviewte von ihrem Vater, sondern von einem politisch wachen und hilfsbereiten Menschen. F\u00fcr diesen war der allt\u00e4gliche Umgang mit Juden und J\u00fcdinnen auch noch nach dem \"Anschluss\" eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, und es w\u00e4re ihm nicht in den Sinn gekommen, die radikale Marginalisierung der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung durch die Nazis mitzuvollziehen.","PlaceAddress":"Wien, Hammer-Purgstall-Gasse, Hammer-Purgstall-Gasse 6, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/01\/E13-01106_B01\/e13-01106_b01.jpg","PictureCopyright":"Das Bethaus in der Hammer-Purgstall-Gasse wurde im Jahr 1938 verw\u00fcstet. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.21474","Longitude":"16.377216"},"no238":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3E7957-13F-001BE-00000FEC-1B3D9F46","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Ankunft am Alberner Hafen 1922 \u2013 Bettina Bal\u00e0ka liest aus ihrem Roman \"Eisfl\u00fcstern\"","Decription":"Balthasar Beck, der Protagonist aus Bettina Bal\u00e0kas Roman \"Eisfl\u00fcstern\", einer literarisch zeitgeschichtlichen Studie \u00fcber die Nachkriegsgesellschaft im Wien der fr\u00fchen Zwanzigerjahre, kehrt 1922 nach dem Ersten Weltkrieg aus der russischen Kriegsgefangenschaft nach Wien zur\u00fcck. Zusammen mit anderen Heimkehrern kommen sie mit dem Schiff bei Stromkilometer 1918 \u2013 entsprechend dem Jahr des Kriegendes, das aber nicht f\u00fcr sie galt \u2013 am Alberner Hafen an. Die erste H\u00fcrde m\u00fcssen sie schon hier nehmen, denn sie haben den an Bord verstorbenen Kapit\u00e4n bei sich, der sich \"noch im letzten Moment das R\u00fcckgrat brechen hatte m\u00fcssen\". Um nicht mit der Leiche nach Wien zur\u00fcckkehren zu m\u00fcssen, bestatten sie den Toten am \"Friedhof der Namenlosen\". <br\/><br\/> Unmittelbar angrenzend an den Alberner Hafen mit seinen ins Auge stechenden Beton-Getreidespeichern aus der NS-Zeit, befindet sich der Friedhof der Namenlosen. Hier wurden zwischen 1840 und 1940, bis zum Bau des Alberner Hafens, die meist nicht mehr identifizierbaren Ertrunkenen, die der Fluss an dieser Stelle angesp\u00fclt hatte, begraben.","PlaceAddress":"Wien, Alberner Hafen, Hafen Albern, 1110","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=11\/01\/11-01752_B06\/11-01752_b06.jpg","PictureCopyright":"Friedhof der Namenlosen, Alberner Hafen. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.159671","Longitude":"16.498575"},"no239":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3FD9DE-1E0-00216-0000071C-1B3EF0CB","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Die Pensionisten\" auf der Sch\u00f6nbrunner Hauptallee","Decription":"Albin Skoda liest \"Die Pensionisten\" von Josef Weinheber aus dem Zyklus \"Wien w\u00f6rtlich\" von 1935. Weinheber sieht die alten Herren, ihren ewig gleichen Gang, ihre Langsamkeit und die Plauderei \u00fcber die besseren Zeiten der Monarchie. Die wienerische Zuwendung zu den alten Zeiten geht so weit, dass der Dichter dieses gleichf\u00f6rmige und langweilige Leben der Alten als das bessere Leben ansieht \u2013 an diesem Ort, der der Inbegriff dieser l\u00e4ngst und unwiederbringlich vergangenen Zeiten ist. Die Alten leben zwar noch, aber sie befinden sich schon au\u00dferhalb der Zeit und gerinnen zum Bilde: \"Die Zeit ist fort, und das Blut geht leis und rauscht eine lang verklungene Weis.\"<br\/><br\/> Weinheber und Skoda waren beide unter den Nazis aktiv. Skoda hielt mit Bedacht auf seine Karriere Abstand zum Regime. Weinheber war ein Antisemit und Nazi der ersten Stunde, aber auch dem St\u00e4ndestaat zugetan. Nach dem \"Anschluss\" im M\u00e4rz 1938 umarmte er abermals, wenigstens \u00f6ffentlich, den Nationalsozialismus und wurde darin zum gefeierten Dichter des Deutschen Reiches. Schwer alkoholkrank und depressiv beging Weinheber am 8.\u00a0April 1945 angesichts der Befreiung Wiens durch die Rote Armee Selbstmord.","PlaceAddress":"Wien, Sch\u00f6nbrunner Hauptallee, Sch\u00f6nbrunner Hauptallee, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=5\/26\/5-26648_A_B01\/5-26648_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.185632","Longitude":"16.307875"},"no240":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3FEDAE-318-0024F-0000071C-1B3EF0CB","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Schuldig ohne Schuld\" \u2013 Friedrich Zawrel am Spiegelgrund.","Decription":"Nach einer langen Vorgeschichte der sozialen Ausgrenzung wurde Friedrich Zawrel im Januar 1941 in die \"Jugendf\u00fcrsorgeanstalt\" Am Spiegelgrund (einer Abteilung der Pflege- und Heilanstalt am Steinhof) \u00fcberstellt, wo in der NS-Zeit mindestens 789 Kinder ermordet wurden.<br\/><br\/> Zawrel erz\u00e4hlt von seiner anthropologischen Vermessung und der Klassifikation als \"sozial minderwertig\" durch die NS-Medizin und den Arzt Dr. Heinrich Gross sowie von der totalen Marginalisierung und Vernachl\u00e4ssigung, die diese Klassifikation nach sich zog. Er besuchte seither nie wieder eine Schule und litt schwer unter der Ausgrenzung.","PlaceAddress":"Wien, Heil- und Pflegeanstalt \"Am Steinhof\" - Kinderfachabteilung \"Am Spiegelgrund\", Baumgartner H\u00f6he, 1140","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00692_B02\/e13-00692_b02.jpg","PictureCopyright":"Wien, Steinhof, Mahnmal f\u00fcr die Opfer vom Spiegelgrund . Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.209099","Longitude":"16.27773"},"no241":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3FEED8-03A-0025B-0000071C-1B3EF0CB","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Wickelkuren\" und andere sadistische Strafbehandlungen in der NS-\"Jugendf\u00fcrsorge\" am Steinhof","Decription":"Friedrich Zawrel erinnert sich pr\u00e4zise an die qu\u00e4lerischen Strafbehandlungen in der \"Jugendf\u00fcrsorgeanstalt\" Am Spiegelgrund (einer Abteilung der Pflege- und Heilanstalt am Steinhof), wo in der NS-Zeit mindestens 789 Kinder ermordet wurden.","PlaceAddress":"Wien, Heil- und Pflegeanstalt \"Am Steinhof\" - Kinderfachabteilung \"Am Spiegelgrund\", Baumgartner H\u00f6he, 1140","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00693_B06\/e13-00693_b06.jpg","PictureCopyright":"Steinhof, Mahnmal f\u00fcr die Opfer vom Spiegelgrund . Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.209194","Longitude":"16.278371"},"no242":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3FE084-27C-00220-0000071C-1B3EF0CB","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Mordserie im Lainzer Krankenhaus 1989","Decription":"Im Mittelpunkt dieses \"Zeit im Bild\"-Ausschnittes steht der Mordskandal im Lainzer Krankenhaus, der durch die ganze Welt ging: vier Krankenschwestern ermordeten hier \u00fcber 40 betagte und pflegebed\u00fcrftige Patient\/innen. Am Ende des Beitrags kommt Dozent Wolf St\u00fchlinger zu Wort, der eine Verantwortung an den Vorf\u00e4llen auch dem Gesundheitssystem zuschreibt, indem zu wenig Zeit und Ressourcen f\u00fcr die Pflege alter Menschen vorhanden seien. Um den schlechten Ruf loszuwerden, wurde das Lainzer Krankenhaus in Krankenhaus Hietzing umbenannt, durchgesetzt hat sich der neue Name in der Wiener Bev\u00f6lkerung allerdings nicht.","PlaceAddress":"Wien, Krankenhaus Lainz, Wolkersbergenstrasse 1, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=V\/00\/V-00804_B03\/v-00804_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.16907","Longitude":"16.277939"},"no243":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3EB775-0F4-0026F-00000FEC-1B3D9F46","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Verkehrsstadtrat Heinz Nittel wird in der Bossigasse in seinem Auto ermordet","Decription":"Bei diesem Beitrag handelt es sich um einen Ausschnitt aus der \"Zeit im Bild\" zum Attentat auf den sozialistischen Wiener Verkehrsstadtrat Heinz Nittel am 1.\u00a0Mai 1981. Heinz Nittel wurde auf dem Weg zum Maiaufmarsch vor seiner Wohnung in der Bossigasse\u00a079 in seinem Dienstwagen erschossen. Sein Chauffeur, der bei dem Anschlag unverletzt blieb, schildert in einem Interview die Geschehnisse. <br\/><br\/> Als Pr\u00e4sident der \u00d6sterreichisch-Israelischen Gesellschaft, der vehement gegen jede Form des Antisemitismus auftrat, geriet Nittel ins Visier einer extremistischen Pal\u00e4stinenserorganisation, der Abu-Nidal-Gruppe. Im August 1982 ver\u00fcbten Anh\u00e4nger der gleichen Organisation einen Terroranschlag auf die Synagoge in der Wiener Seitenstettengasse, bei dem zwei Menschen get\u00f6tet und 20 weitere verletzt wurden. Die beiden Attent\u00e4ter konnten gefasst werden, einer der beiden gestand sp\u00e4ter auch den Mord an Heinz Nittel.","PlaceAddress":"Wien, Bossigasse, Bossigasse 79, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E10\/00\/E10-00011_B04\/e10-00011_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.182278","Longitude":"16.275224"},"no244":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3AB4B8-1E7-000E4-00000ED4-1B39AAC7","LastUpdate":"20.01.2016","Type":"audio","Title":"U1-Er\u00f6ffnung","Decription":"In einem Ausschnitt aus dem \u00d61-Mittagsjournal vom 21. Februar 1978 schildert Reporter Wilfried Seifert erste Eindr\u00fccke von einer Probefahrt mit der neuen U-Bahn. Er beschreibt die futuristische Gestaltung der neuen U-Bahn-Anlagen, deren Schaltkommanden \"wie Fernsehaufnahmen aus Zukunftsserien\" anmuteten. Mit der neuen U-Bahn m\u00fcsse sich Wien nun auch nicht mehr vor anderen Millionenst\u00e4dten verstecken. <br\/><br\/> Nach ungef\u00e4hr neun Jahren Bauzeit (Baubeginn 1969) wurde das etwa 3 km lange erste Teilst\u00fcck der U1, das den Karlsplatz und den Reumannplatz miteinander verbindet, am 25. Februar 1978 mit gro\u00dfen Feierlichkeiten er\u00f6ffnet. Die U1 war damit die erste Strecke der Wiener U-Bahn, die tats\u00e4chlich unter der Erde gef\u00fchrt wurde, nachdem ab 1976 auf der Strecke der alten Stadtbahn bereits ein Probebetrieb zwischen Friedensbr\u00fccke und Heiligenstadt gef\u00fchrt wurde. Mit dem U-Bahnbau wurde die ehemals stark befahrene Favoritenstra\u00dfe zwischen G\u00fcrtel und Reumannplatz zur Fu\u00dfg\u00e4ngerzone umgestaltet und der Reumannplatz (benannt nach Jakob Reumann, dem ersten sozialdemokratischen B\u00fcrgermeister der Stadt) zu einem der wichtigsten Knotenpunkte des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs.","PlaceAddress":"Wien, Reumannplatz, Reumannplatz, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/78\/JM-780221_B03\/jm-780221_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.173892","Longitude":"16.378538"},"no245":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B400173-2D4-00295-0000071C-1B3EF0CB","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"Schwimmen im Silbersee im Rosental","Decription":"Wo heute das Schwimmen streng verboten ist, tummelten sich damals die Menschen wie in einem st\u00e4dtischen Schwimmbad. Eine Gruppe Kinder lernte mit einem Korkg\u00fcrtel schwimmen. Das Schwimmen war in der Besatzungszeit zeitweise verboten, sp\u00e4ter war der Silbersee f\u00fcr das Schwimmen wieder freigegeben. <br\/><br\/> Der Silbersee bildet als naturparkartige Anlage eine Einheit mit dem Denepark \u2013 einer jener aristokratischen Parkgr\u00fcndungen der Zeit um 1800, von denen die sch\u00f6nsten Baumbest\u00e4nde der Stadt erhalten sind (so auch im P\u00f6tzleinsdorfer Schlosspark).","PlaceAddress":"Wien, Silbersee, Silbersee im Rosental, 1140","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00001_B09\/e13-00001_b09.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208855","Longitude":"16.263165"},"no246":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B480390-1F2-0021E-00000894-1B46D9C6","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Mein Vater hat bald erkannt, dass man am \u00e4u\u00dferen G\u00fcrtel etwas Besonderes aus dem Kaffeehaus machen muss.\"","Decription":"Helga Pollack erz\u00e4hlt als Tochter des ehemaligen Kaffeehaus-Besitzers vom Charakter dieses eleganten Konzert-Caf\u00e9s, aber auch davon, wie sehr dieses unter zwei Anschl\u00e4gen von illegalen Nazis um 1934\/35 litt. <br\/><br\/> Die Zusammenstellung von Interviewpassagen entstammt dem \"Audioguide Wien\u00a015 \u2013 Orte erinnern, Menschen erz\u00e4hlen. Die Geschichte einer j\u00fcdischen Vorstadtgemeinde\", einer Koproduktion des Projektes \"Herklotzgasse\u00a021 und die j\u00fcdischen R\u00e4ume in einem Wiener Gr\u00e4tzel\"[http:\/\/www.herklotzgasse21.at\/] mit Radio Orange 94.0[http:\/\/o94.at\/].","PlaceAddress":"Wien, Caf\u00e9 Palmhof, Mariahilfer Stra\u00dfe 135, 1150","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00086_B01\/e11-00086_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen Caf\u00e9 Palmhof. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.19503","Longitude":"16.33746"},"no247":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4A7EA9-1EA-00132-00000544-1B497CC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Da die Stadt noch nicht grau ins Gr\u00fcne drang, von den H\u00fcgeln kam der Hauer Sang\"","Decription":"Vom alten Dorfkern Ottakring sind in einem der am einheitlichsten verbauten Gr\u00fcnderzeitgegenden Wiens nur noch wenige H\u00e4user erhalten. Schon zu Josef Weinhebers Zeiten \u2013 \"heut ein Steinbezirk wie ein anderer auch\" \u2013 war es nicht viel mehr als heute, die Alt-Ottakringer Kirche, der \u00e4ltest sich r\u00fchmende Heurige, die \"10er Marie\", und einige H\u00e4user mehr. Aber der Dichter konzentriert seine Sinne nur auf das Bleibende von damals, ein breites Tor und den Hauch von Obst und Wein aus den nahen H\u00fcgeln. So will und sucht er es: \"Was noch lebt, ist Traum\", als Dichtung und Geisteshaltung dessen verst\u00e4ndlich, was im Wienerlied allzu oft nur noch sentimentales Klischee ist. <br\/><br\/> Weinheber und Skoda waren beide unter den Nazis aktiv. Skoda hielt mit Bedacht auf seine Karriere Abstand zum Regime. Weinheber war ein Antisemit und Nazi der ersten Stunde, aber auch dem St\u00e4ndestaat zugetan. Nach dem \"Anschluss\" im M\u00e4rz 1938 umarmte er abermals, wenigstens \u00f6ffentlich, den Nationalsozialismus und wurde darin zum gefeierten Dichter des Deutschen Reiches. Schwer alkoholkrank und depressiv beging Weinheber am 8.\u00a0April 1945 angesichts der Befreiung Wiens durch die Rote Armee Selbstmord.","PlaceAddress":"Wien, Ottakring, Alt-Ottakring, 1160","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=5\/26\/5-26648_A_B02\/5-26648_a_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213879","Longitude":"16.308496"},"no248":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4BD3AE-171-00150-00000418-1B4ACE46","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Friedrich Zawrel. Das Wiener Zentralkinderheim in der NS-Zeit","Decription":"1939 kam Friedrich Zawrel von der Kinder\u00fcbernahmestelle ins Zentralkinderheim, wo er in einem Schuljahr vor allem Drill und NS-Propaganda, aber umso weniger Unterricht erlebte. Der Erzieher las aus dem \"V\u00f6lkischen Beobachter\" vor und es wurden NS-Lieder gesungen.<br\/><br\/> Das Kinderheim geht auf ein Waisenhaus, das im 19.\u00a0Jahrhundert in einem Schlossgeb\u00e4ude untergebracht wurde, zur\u00fcck. 1910 entstand hier ein Neubau. F\u00fcrsorgestadtrat Julius Tandler machte \u2013 aufbauend auf den Arbeiten der in Wien wirkenden Psychologin Charlotte B\u00fchler \u2013 in der Zwischenkriegszeit aus dem Waisenhaus eine moderne Anstalt. <br\/><br\/> Charlotte B\u00fchler floh 1939 aus \u00d6sterreich und wurde nie an die Universit\u00e4t Wien zur\u00fcckberufen. Das Zentralkinderheim verrohte im Sinn des Nationalsozialismus.","PlaceAddress":"Wien, Charlotte-B\u00fchler-Kinderheim, Bastiengasse 36\u201338, 1180","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00691_B05\/e13-00691_b05.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.235269","Longitude":"16.319206"},"no249":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4D0D80-2CB-00201-00000638-1B4C1FC5","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Gang mit Beethoven\" von Felix Braun","Decription":"Der Beethovengang wurde nach dem Komponisten Ludwig van Beethoven (1770\u20131827) benannt, weil der Weg entlang des Schreiberbachs, vom Ort des sp\u00e4ter errichteten Bahnhof der Zahnradbahn bis zum Fu\u00df des Kahlenbergs Beethovens Lieblingsspazierweg war. <br\/><br\/> Der \u00f6sterreichische Dramatiker und Dichter mit j\u00fcdischen Wurzeln Felix Braun (1885\u20131973) widmete dem spazierenden Komponisten ein Gedicht, das er in dieser Aufnahme bei einer Lesung in der Wienbibliothek im Rathaus vortr\u00e4gt.","PlaceAddress":"Wien, Beethovengang, Beethovengang, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=10\/01\/10-01323_B01\/10-01323_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.258974","Longitude":"16.352963"},"no250":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B510566-16A-00244-00000370-1B501446","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Heurigenschank Nierscher in Neustift am Walde","Decription":"Ema Nierscher erz\u00e4hlt von der Entwicklung der Heurigenschank seit der \"schlechten Zeit\" der Nachkriegsjahre, als sich noch alles in der K\u00fcche abspielte. Man schenkte auch bei Nachbar-Lokalen aus. Die Zaruba-Schrammeln brachten viele Leute und das Geld flog. Es kamen auch bekannte G\u00e4ste wie Hildegard Knef und Nadia Tiller. Die G\u00e4ste wurden lange Zeit noch pers\u00f6nlich angeschrieben, als der Heurige nur k\u00fcrzere Zeitr\u00e4ume ausgesteckt hatte. <br\/><br\/> Im Hintergrund h\u00f6rt man das Brummen des K\u00fchlgenerators des Heurigenbuffets.","PlaceAddress":"Wien, Heurigenschank Nierscher, Strehlgasse 21, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00096_B02\/e13-00096_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.246819","Longitude":"16.309262"},"no251":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B510D41-2C2-00256-00000370-1B501446","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Nicht weil Du, glanzbewusst, heute so vornehm tust: Weil Du ein Wiener bist, Berg, sei gegr\u00fc\u00dft!\"","Decription":"Albin Skoda liest Josef Weinhebers \"Hymnus auf den Kahlenberg\". 1935, als hier eben das Hotel-Restaurant von Erich Boltenstein als bedeutender Bau der Wiener Moderne fertiggestellt worden war, blickte Weinheber von der Stadt auf den Berg und vom Berg auf die Stadt und spiegelte die Lebenszeiten und ihre Gef\u00fchle in den mentalen Raum, den der Hausberg einnimmt, hinein. Der moderne Ausflugstourismus klingt nur als Negativfolie an, kommt sonst nicht vor. \"Warst in der \u00fcberlangen Zeit Gl\u00fcck f\u00fcr die kleinen Leut, seliger Sonntagsgang, waldwiesenlang.\" Doch gibt es auch keinerlei symbolisch-historische Erh\u00f6hung des Berges (etwa durch seine Funktion in der T\u00fcrkenbelagerung, die ein wichtiger Bezugspunkt f\u00fcr den St\u00e4ndestaat in den 1930er Jahren war). <br\/><br\/> Weinheber und Skoda waren beide unter den Nazis aktiv. Skoda hielt mit Bedacht auf seine Karriere Abstand zum Regime. Weinheber war ein Antisemit und Nazi der ersten Stunde, aber auch bald entt\u00e4uscht und dem St\u00e4ndestaat zugetan. Nach dem \"Anschluss\" im M\u00e4rz 1938 umarmte er abermals, wenigstens \u00f6ffentlich, den Nationalsozialismus und wurde darin zum gefeierten Dichter des Deutschen Reiches. Schwer alkoholkrank und depressiv beging Weinheber am 8.\u00a0April 1945 angesichts der Befreiung Wiens durch die Rote Armee Selbstmord.","PlaceAddress":"Wien, Kahlenberg, Kahlenberg, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=5\/26\/5-26648_A_B04\/5-26648_a_b04.jpg","PictureCopyright":"Hotel am Kahlenberg, der Vorg\u00e4ngerbau des Hotel-Restaurant von Erich Boltenstein, Postkarte (1909). Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.274556","Longitude":"16.338147"},"no252":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4D2BF2-0FB-00252-00000638-1B4C1FC5","LastUpdate":"15.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Grinzinger Weinsteig\"","Decription":"Albin Skoda liest Josef Weinhebers \"Grinzinger Weinsteig\" aus der 1935 ver\u00f6ffentlichten Gedichtsammlung \"Wien w\u00f6rtlich\". Es ist eine genaue Beobachtung der Weinberge, \u2011st\u00f6cke und \u2011reben, ihres Wuchses und des Gef\u00fchls, das sie produzieren \u2013 und einige Blicke dar\u00fcber hinweg in die Umgebung. \"Das Gro\u00dfe l\u00e4sst fremd und allein, am Ende doch tr\u00f6stet der Wein. Der Mai war ein wenig zu k\u00fchl, da sind halt die Reben noch klein.\" Wie ein k\u00f6stliches Glas Wei\u00dfwein genie\u00dft Albin Skoda rezitierend die Klarheit und F\u00fclle der klingenden Worte. Natur und existenzielles Gef\u00fchl sind momenthaft und gl\u00fccklich im Wort verbunden. <br\/><br\/> Weinheber und Skoda waren beide unter den Nazis aktiv. Skoda hielt mit Bedacht auf seine Karriere Abstand zum Regime. Weinheber war ein Antisemit und Nazi der ersten Stunde, aber auch bald entt\u00e4uscht und dem St\u00e4ndestaat zugetan. Nach dem \"Anschluss\" im M\u00e4rz 1938 umarmte er abermals, wenigstens \u00f6ffentlich, den Nationalsozialismus und wurde darin zum gefeierten Dichter des Deutschen Reiches. Schwer alkoholkrank und depressiv beging Weinheber am 8.\u00a0April 1945 angesichts der Befreiung Wiens durch die Rote Armee Selbstmord.","PlaceAddress":"Wien, Grinzinger Steig, Grinzinger Steig, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=5\/26\/5-26648_A_B03\/5-26648_a_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.258032","Longitude":"16.343885"},"no253":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4D08C4-0F3-001EE-00000638-1B4C1FC5","LastUpdate":"05.02.2016","Type":"audio","Title":"Die Paulinenwarte im T\u00fcrkenschanzpark \u2013 Hanno Millesi liest aus \"Der Charme der langen Wege\"","Decription":"Die Paulinenwarte im T\u00fcrkenschanzpark, die Hanno Millesi im Zukunftsroman \"Der Charme der langen Wege\" in einer nicht n\u00e4her definierten Zukunft beschreibt, unterscheidet sich gar nicht so sehr von der Paulinenwarte der 1970er bis 2000er Jahre: rund 25 Jahre lang war der Aussichtsturm wegen Bauf\u00e4lligkeit gesperrt, \"weil sich niemand bereitgefunden hatte, die Instandhaltung zu \u00fcbernehmen. Vielleicht auch, weil niemand an einem Blick auf das Viertel interessiert war. Wonach h\u00e4tte man auch Ausschau halten sollen?\" \u2013 so die Erz\u00e4hlstimme in Hanno Millesis Romanausschnitt. Als nach Jahren eine Finanzierung aufgetrieben werden konnte, wurde die Warte zwei Jahre lang, 2008 bis 2010, aufwendig restauriert. Seitdem kann die 23 Meter und 88 Stufen hohe Warte an Wochenenden wieder f\u00fcr ein Entgelt von 60 Cent erklommen werden. <br\/><br\/> Der Turm wurde 1888 gemeinsam mit dem T\u00fcrkenschanzpark er\u00f6ffnet und nach F\u00fcrstin Pauline Metternich benannt, die mehrere exotische Pflanzen f\u00fcr das Umfeld der Warte gespendet hatte.","PlaceAddress":"Wien, Paulinenwarte im T\u00fcrkenschanzpark, T\u00fcrkenschanzpark, 1180","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00077_B05\/e11-00077_b05.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.235036","Longitude":"16.335192"},"no254":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B52698E-1AF-000D3-00000C60-1B5165C7","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Abschiedsparade der alliierten Truppen am Schwarzenbergplatz 1955","Decription":"Die Radioreportage verfolgt vor Ort die letzte Parade, die Abschiedsparade, der allliierten Truppen in \u00d6sterreich am Schwarzenbergplatz am 17.\u00a0Juli 1955, die mit allem milit\u00e4rischen Pomp erfolgte und an deren H\u00f6hepunkt die vier Fahnen der vier Besatzungsm\u00e4chte eingeholt wurden.<br\/><br\/> Der Moment wird gefeiert als das Ende von zehn respektive siebzehn Jahren der Unfreiheit, wobei auf die ersten sieben Jahre dieser Unfreiheit, w\u00e4hrend derer \u00d6sterreich ein Teil des Deutschen Reiches war, nicht n\u00e4her eingegangen wird. Zwar wird die \"Befreiung\" angesprochen, nicht aber, wovon \u00d6sterreich befreit wurde; und schon gar nicht, dass das auch eine Befreiung von einem autochthonen Nationalsozialismus war und dieser ein wesentlicher Grund f\u00fcr die Dauer der Besatzung war. Die unangenehmen Seiten der Besatzung werden eher summarisch in Erinnerung gerufen \u2013 allein die quer durch das Land verlaufenden Demarkationslinien werden konkret genannt \u2013 aber auch Hilfeleistungen der Besatzer, etwa bei Naturkatastrophen, werden angesprochen. <br\/><br\/> Zum Finale der Befreiung wird der Radetzky-Marsch gespielt: ein verlorenes, kulturell aber fortgeschriebenes Urbild \u00d6sterreichs im Gewand der Monarchie.","PlaceAddress":"Wien, Haus der Industrie: Haus der Alliierten, Schwarzenbergplatz 4, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E01\/00\/E01-00013_B04\/e01-00013_b04.jpg","PictureCopyright":"Das Haus der Industrie am Schwarzenbergplatz \u2013 1945 bis 1955 der Sitz des Alliierten Rates. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.199689","Longitude":"16.375723"},"no255":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B526D1C-02D-000D9-00000C60-1B5165C7","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Arnold Sch\u00f6nberg spricht 1931 \u00fcber das Wagnis moderner Musik","Decription":"In diesem leidenschaftlichen Pl\u00e4doyer f\u00fcr die moderne Kunst und das Wagnis, das sie notwendigerweise eingehen muss, spricht Arnold Sch\u00f6nberg die isolierte Stellung des K\u00fcnstlers in der Gesellschaft an. \u00d6sterreich und besonders Wien waren um diese Zeit immer noch \u2013 fast wie um die Jahrhundertwende \u2013 Zentren der Moderne in Kunst und Wissenschaft, zugleich wurde aber die Stellung der Vertreter\/innen dieser Avantgarde immer prek\u00e4rer. Arnold Sch\u00f6nberg (1874\u20131951) begr\u00fcndete die Zw\u00f6lftontechnik, die \"Methode der Komposition mit zw\u00f6lf nur aufeinander bezogenen T\u00f6nen\" und war zentrale Figur der Wiener Schule. Er emigrierte 1933 in die USA, wo er 1951 starb. <br\/><br\/> Das Arnold Sch\u00f6nberg Center in Wien wurde 1997 von der Gemeinde Wien und der Internationalen Sch\u00f6nberg Gesellschaft gegr\u00fcndet, nachdem Wien als neuer Standort des Nachlasses Arnold Sch\u00f6nbergs bestimmt worden war. Das Sch\u00f6nberg Center ist aber nicht nur Ort der Lehre und Forschung sondern auch Veranstaltungsort f\u00fcr Konzerte, Workshops und Tagungen. Das Archiv des Centers beherbergt 20.000 Manuskriptseiten, Briefkorrespondenzen, Fotografien, pers\u00f6nliche Dokumente sowie historische Musik- und Sprachaufnahmen Arnold Sch\u00f6nbergs und ist f\u00fcr Forscher\/innen, Musiker\/innen, Komponist\/innen und Interessierte \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","PlaceAddress":"Wien, Arnold Sch\u00f6nberg Center, Schwarzenbergplatz 6, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/31\/99-31001_B04\/99-31001_b04.jpg","PictureCopyright":"Die Fassade des Arnold Sch\u00f6nberg Centers in Wien (Detail). Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.199095","Longitude":"16.377401"},"no256":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B527102-1F2-000DD-00000C60-1B5165C7","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Das \u00d6ko-Haus von Friedensreich Hundertwasser kurz vor der Fertigstellung 1985","Decription":"Die Gemeinde Wien beauftragte Friedensreich Hundertwasser mit der Planung eines Gemeindebaus im 3.\u00a0Bezirk, in dem er seine Vorstellungen menschen- und naturgerechter Architektur gemeinsam mit dem Architekten Josef Krawina unter weitestm\u00f6glicher Ausnutzung der baurechtlichen M\u00f6glichkeiten realisieren konnte: ein begr\u00fcntesTerrassenhaus mit gro\u00dfz\u00fcgiger Dachterrasse und unregelm\u00e4\u00dfigen, bunten Oberfl\u00e4chen, B\u00f6den und Wand\u00f6ffnungen. Nach Streitigkeiten in der Detailplanung schied Krawina aus dem weiteren Planungsprozess aus und wurde durch Peter Pelikan ersetzt.<br\/><br\/> Ein im Grundton relativ kritischer und ausf\u00fchrlicher \u00d61-Mittagsjournal-Bericht f\u00e4ngt zahlreiche und in ihrer Bewertung entgegengesetzte Stimmen von Passant\/innen, Tourist\/innen, aber auch von am Bau beteiligten Arbeitern ein. Letztere betonen die Gestaltungsfreiheit, die sie in ihrer Arbeit genie\u00dfen, und finden das Projekt sehr gelungen. Kritische Fragen integriert Hundertwasser im kurzen Interview gekonnt, etwa indem er meint, die Abwesenheit von Kitsch mache das Leben unertr\u00e4glich.","PlaceAddress":"Wien, Hundertwasserhaus, L\u00f6wengasse 41-43, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/85\/JM-850810_B01\/jm-850810_b01.jpg","PictureCopyright":"Das Hundertwasserhaus im Jahr 2015. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.207586","Longitude":"16.393593"},"no257":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B550BB7-25A-00485-00000CCC-1B5408C7","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Der B\u00fcrgerkrieg im Goethehof 1934. Die Erinnerung des 4-j\u00e4hrigen Friedrich Zawrel","Decription":"Friedrich Zawrel erz\u00e4hlt seine fragmentarischen, aber pr\u00e4zisen Erinnerungen an den heftig umk\u00e4mpften und beschossenen Goethehof, der w\u00e4hrend der Februark\u00e4mpfe 1934 eine der letzten Bastionen des Republikanischen Schutzbundes war.<br\/><br\/> Nach der Ausschaltung des Nationalrates im M\u00e4rz 1933 und der Installierung des autorit\u00e4ren St\u00e4ndestaates wurden die sozialdemokratische Partei und der Republikanische Schutzbund verboten bzw. in den Untergrund getrieben. Der Aufstand begann, als sich in Linz Schutzbundabteilungen gegen die Entwaffnung wehrten, und zu schie\u00dfen begannen. Die von Seiten des Schutzbundes wenig organisierten K\u00e4mpfe weiteten sich auf zahlreiche Industriegebiete, also auf Zentren der Sozialdemokratie und des Schutzbundes aus. Wiens Gemeindebauten wie der Goethehof und der Karl-Marx-Hof waren Zentren des Kampfes.","PlaceAddress":"Wien, Goethehof, Sch\u00fcttaustra\u00dfe\u00a01\u201339, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00691_B03\/e13-00691_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. darkweasel94 2014.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.229673","Longitude":"16.419067"},"no258":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B5636BB-245-000FB-00000660-1B555A45","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Ein Container als provisorische Kunsthalle am Karlsplatz","Decription":"Adolf Krischanitz schuf mit der Kunsthalle am Karlsplatz in Gestalt eines Containerbaus, der sich vor allem durch seine innerst\u00e4dtische Position und das Detail einer den K\u00f6rper durchdringenden Fu\u00dfg\u00e4ngerbr\u00fccke von den Fabrik- und Lagerhallen der Vorst\u00e4dte unterscheidet, eines der bekanntesten architektonischen Provisorien der Stadt. Seine vor\u00fcbergehende und im besten Sinn \"Ansto\u00df erregende\" Existenz verdankte die Kunsthalle der noch weit anst\u00f6\u00dfigeren Verschleppung des Projekts Museumsquartier, das von Anbeginn eine Kunsthalle einschlie\u00dfen sollte. Diesen Zusammenhang macht auch der Beitrag des Mittagsjournals deutlich. <br\/><br\/> F\u00fcr f\u00fcnf Jahre geplant, stand der Kunst-Container schlie\u00dflich neun Jahre. Danach \u00fcbersiedelt die Kunsthalle Wien ins Museumsquartier, und anstelle des Containers am Karlspatz wurde der kleine \"project space\" der Kunsthalle errichtet. <br\/><br\/> Einige Jahre sp\u00e4ter, ab 2008, hatte Krischanitz wieder mit einer provisorischen Museumsarchitektur in Wien zu tun. Hier war aber er es, der durch die Sanierung und den Umbau des 20er Hauses im Schweizergarten dem Provisorium des wiederaufgebauten Expo-Pavillons, nun als 21er Haus, eine endg\u00fcltige Position in Wiens Architekturgeschichte verlieh.","PlaceAddress":"Wien, Karlsplatz, Treitlstra\u00dfe 2, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/92\/JM-920130_B01\/jm-920130_b01.jpg","PictureCopyright":"Die (provisorische) Kunsthalle am Karlsplatz im Jahr 2015. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.200177","Longitude":"16.367763"},"no259":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B565E07-0C9-00151-00000660-1B555A45","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Poldi Tesar spricht \u00fcber ihre Drogerie\/Parfumerie","Decription":"Poldi Tesar (geb. 1924) spricht \u00fcber die Geschichte ihres Drogerie- und Parfumeriegesch\u00e4ftes seit den sp\u00e4ten 1930er Jahren, \u00fcber die NS-Zeit und die Nachkriegszeit bis zur Gegenwart von 1995. Sie begann den Verkauf offener Ware, 1938\/39 wurde die Paketierung eingef\u00fchrt. Frau Tesar erlebte diese ersten Jahre der NS-Zeit in \u00d6sterreich als Zeit des Aufschwungs. In der Nachkriegszeit konnte sie das Gesch\u00e4ft schnell wieder konsolidieren, und auch in den 1970er\/1980er Jahren litt sie kaum unter der zunehmenden Konkurrenz durch Drogerie-Gro\u00dfm\u00e4rkte.","PlaceAddress":"Wien, Sch\u00f6nbrunner Stra\u00dfe, Sch\u00f6nbrunner Stra\u00dfe 33, 1050","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=V\/04\/V-04401_B03\/v-04401_b03.jpg","PictureCopyright":"Der Standort der ehemaligen Parfumerie \"Poldi Tesar\". Bild:\u00a0CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.193158","Longitude":"16.358202"},"no260":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/087A599C-27E-0023C-000007F8-08797864","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Ein Wiener und ein Berliner Reporter besuchen 1931 den Kahlenberg","Decription":"\"Wir fahren jetzt mit unserem Auto die Serpentinen langsam hinab, die die Kahlenbergerstra\u00dfe bildet, der Sprecher muss einen Augenblick aussetzen, denn ein Baumast droht ihm den Hut oder vielleicht sogar den Kopf wegzurei\u00dfen.\" So rasant beschreibt Moderator Willy Schmieger die Fahrt vom Kahlenberg herunter, die er in einem Sendeauto der RAVAG (\u00d6sterr. Radioverkehrs A. G.) unternimmt. Das Kurzwellenauto der RAVAG, so berichtet die Programmzeitung Radio Wien am 28.\u00a0M\u00e4rz 1931, war damals europaweit der einzige fahrbare Kurzwellensender f\u00fcr Rundfunkzwecke und war erstmals 1930 f\u00fcr eine Gro\u00dfreportage \u00fcber die Salzburger Festspiele auch f\u00fcr ausl\u00e4ndische H\u00f6rer\/innen zum Einsatz gekommen. <br\/><br\/> Der Kahlenberg ist bis heute beliebtes Ausflugziel der Wiener\/innen. Er ist nicht nur aufgrund seiner Weinberge und Heurigen bekannt \u2013 oder wie es in der Reportage hei\u00dft als \"Ausl\u00e4ufer des Wienerwaldes\" und \"Juwel Wiens\" ein Fixpunkt der Wiener Orthografie \u2013 er ging au\u00dferdem als Ort der siegreichen Schlacht gegen die Zweite Wiener T\u00fcrkenbelagerung (1683) in die Geschichte ein.","PlaceAddress":"Wien, Kahlenberg, Kahlenberg, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=11\/01\/11-01531_B01\/11-01531_b01.jpg","PictureCopyright":"Aussicht vom Kahlenberg, Postkarte, 1939. Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.276013","Longitude":"16.333803"},"no261":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3A6366-07E-0009D-00000ED4-1B39AAC7","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Carl Michael Ziehrer, Kapellmeister der Hoch- und Deutschmeister","Decription":"Die Hoch- und Deutschmeister waren das Wiener Hausregiment und in der Artilleriekaserne am Rennweg stationiert. Die Regimentskapelle war ihrerseits ein wichtiger Bestandteil der Wiener Musikkultur, in der zahlreiche ber\u00fchmte Musiker dieser Stadt mitgewirkten, von Josef Helmesberger, \u00fcber Carl Michael Ziehrer bis Robert Stolz.<br\/><br\/>Der \"Traum eines \u00f6sterreichischen Reservisten\", von Carl Michael Ziehrer, ist ein klangreiches milit\u00e4risches Tongem\u00e4lde, hier in einer Aufnahme der Deutschmeisterkapelle unter Julius Hermann. Musikalisch erz\u00e4hlt wird die Geschichte eines Dorfschmiedes, der nach getaner Arbeit einschl\u00e4ft und im Traum seine Milit\u00e4rzeit mit all ihrem Zauber der Montur und dem Abenteuer des Man\u00f6vers wiedererlebt. Die musikalische Erz\u00e4hlung wird mit Wasserrauschen, Vogelgezwitscher, Schmiedegeh\u00e4mmer, Glockengel\u00e4ute, Signalen, Kommandos und Schlachtenl\u00e4rm untermalt. Die Urauff\u00fchrung des gewaltigen Klangbildes erfolgte zu Silvester 1890 mit der Regimentskappelle der Deutschmeister, deren Kapellmeister zu dieser Zeit C.\u00a0M.\u00a0Ziehrer war. \u00dcber die Entstehung erz\u00e4hlte C.\u00a0M.\u00a0 Ziehrer 25 Jahre nach der Urauff\u00fchrung, dass er mit Potpourris, welche er f\u00fcr seine Konzerte zusammenstellte, gro\u00dfe Erfolge hatte. Auf diese Weise kam ihm die Idee zum \"Traum eines \u00f6sterreichischen Reservisten\". <br\/><br\/>Julius Hermann leitete die nach dem Ersten Weltkrieg gegr\u00fcndete Deutschmeisterkapelle, die aus der Regimentskapelle hervorging, aber nicht mehr dem Milit\u00e4r angeh\u00f6rte.","PlaceAddress":"Wien, Rennweger Artilleriekaserne, Rennweg 89\u201393, 1030","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/52\/2-52830_A_B01\/2-52830_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Die Deutschmeisterkaserne am Rennweg im Jahr 1908 (Postkarte). Scan: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.189257","Longitude":"16.399743"},"no262":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4B8768-1B5-0009B-00000418-1B4ACE46","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"\"In einem kleinen Caf\u00e9 in Hernals\" \u2013 Hermann Leopoldi und Peter Herz","Decription":"Hermann Leopoldi vertonte den Text von Peter Herz sp\u00e4testens 1932 (aus diesem Jahr datieren Notendruck und erste Aufnahme), und sie reichten das Lied beim Wienerlied-Wettbewerb ein, das die Journalistenvereinigung Concordia ausgeschrieben hatte. Das Lied h\u00e4tte gewonnen, erhielt den Preis aber nicht, weil Leopoldi es unvorsichtigerweise schon seinen Freunden in einem Caf\u00e9 vorgespielt hatte und dies als bereits erfolgte Ver\u00f6ffentlichung galt. Deshalb wurde nur ein \"Sch\u00f6nheitspreis\" verliehen. <br\/><br\/> Das Lied wurde zu dem international bekanntesten von Hermann Leopoldi, vor allem auch in den USA. So fand es auch in Steven Spielbergs \"Schindler's List\" 1993 Eingang.<br\/><br\/> In der Aufnahme von 1932 spielt und singt Leopoldi das Lied verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schnell, \"verhatscht\" den Englischwalzer gar nicht, sondern spielt ihn mit einer gewissen rhythmischen Sch\u00e4rfe und gro\u00dfen Leichtigkeit. Die Sentimentalit\u00e4t klingt fein an, wird aber nicht breitgetreten wie in den meisten anderen Interpretationen des Liedes.","PlaceAddress":"Wien, Caf\u00e9 Rosenhof, Rosensteingasse 40, 1170","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05879_A_B01\/2-05879_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen Cafe Rosenhof in der Rosensteingasse\u00a040. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.218892","Longitude":"16.326387"},"no263":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3FFEFB-38F-00291-0000071C-1B3EF0CB","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Heute spielt der Uridil\". Der erste \u00f6sterreichische Fu\u00dfballstar","Decription":"1922 schrieben Oskar Steiner und Oskar Virag nach dem Text von Hermann Leopoldi und Robert Katscher einen Schlager \u00fcber den Fu\u00dfballer Josef Uridil, einen St\u00fcrmer des SK\u00a0Rapid. Er war der erste Fu\u00dfballstar, um den eine neuartige Werbeindustrie entstand: ein Bier und Bonbons mit seinem Namen und ein Lied. Dieses geh\u00f6rte zu den ersten gro\u00dfen Erfolgen in Hermann Leopoldis Karriere und sollte das einzige seiner Lieder bleiben, zu dem er den Text, nicht aber die Musik schrieb. Die Orchesteraufnahme mit dem S\u00e4nger Walter Herrling stammt noch aus dem Entstehungsjahr des Liedes. <br\/><br\/> Hermann Leopoldi schrieb in seiner Biografie 1949: \"Auch der bekannte Dichter Doktor Robert Katscher schrieb f\u00fcr unser Programm. Einmal gab ich ihm eine Textidee, der er von Anfang an skeptisch gegen\u00fcberstand. Es war meine Idee zu dem Lied: 'Heute spielt der Uridil.' Er wollte sich absolut nicht dazu bewegen lassen, diesen Text fertig zu stellen, denn er konnte und konnte sich damit nicht befreunden und behauptete immer wieder, der Name Uridil sei zu wenig popul\u00e4r, da er noch nichts davon geh\u00f6rt hatte. Er fragte sein Dienstm\u00e4dchen, ob sie einen gewissen Herrn Uridil kenne, was sie verneinte. Am n\u00e4chsten Tag fragte er das gleiche die Milchfrau und den Brieftr\u00e4ger, doch auch sie kannten diesen Herrn Uridil nicht. Als ich trotzdem versicherte, dass der Name wirklich popul\u00e4r sei, fragte er tagelang bei allen m\u00f6glichen Leuten herum und der Zufall wollte es, dass sie alle noch nichts von Uridil geh\u00f6rt hatten. Trotzdem raffte er sich auf vieles Zureden auf, und brachte mir endlich eines sch\u00f6nen Tages, wenn auch nur ungern, den fertigen Text, der, wie Sie ja wissen, ein gro\u00dfer Erfolg wurde.\" (Hans Weiss, Ronald Leopoldi (Hg.): Hermann Leopoldi und Helly M\u00f6slein. \"In einem kleinen Caf\u00e9 in Hernals\". Wien 1992, S.\u00a032)","PlaceAddress":"Wien, Gerhard-Hanappi-Stadion, Kei\u00dflergasse 6, 1140","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/21\/22-21244_B_B01\/22-21244_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Neubau des Gerhard-Hanappi-Stadions 2015. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.197442","Longitude":"16.264444"},"no264":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3E8C14-31C-00208-00000FEC-1B3D9F46","LastUpdate":"01.02.2016","Type":"audio","Title":"Hermann Leopoldi, der \"Meidlinger Bua\"","Decription":"Hermann Kohn wurde 1888 in der Sch\u00f6nbrunner Stra\u00dfe\u00a061, heute Nr.\u00a0211, in der Vorstadt Gaudenzdorf geboren. \"Meidlinger Buam\" schrieb Hermann Kohn, der inzwischen Leopoldi hie\u00df, im Jahr 1948, kurz nachdem er aus dem US-amerikanischen Exil nach \u00d6sterreich zur\u00fcckgekehrt war, und verlieh damit seiner scheinbar ungebrochenen Identit\u00e4t als Wiener musikalischen Ausdruck. Scheinbar ungebrochene Identit\u00e4t deshalb, weil die Jahre in den USA tats\u00e4chlich ein erzwungenes Exil waren, Leopoldi nach neun Monaten Konzentrationslager nur mit knapper Not der Vernichtung durch die Nazis entkommen war und in den ersten Jahren in Wien nur im Hotel wohnte, um jederzeit fluchtbereit zu sein.<br\/><br\/> Den Text zu dem Lied schrieben Helly M\u00f6slein, seit 1939 seine Partnerin und Lebensgef\u00e4hrtin, und Rudolf Skutajan, mit dem Leopoldi ab 1937 und vor allem in der Nachkriegszeit viel zusammenarbeitete.","PlaceAddress":"Wien, Sch\u00f6nbrunner Stra\u00dfe, Sch\u00f6nbrunner Stra\u00dfe 211, 1120","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05908_B_B01\/2-05908_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.184536","Longitude":"16.335452"},"no265":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6389B2-306-00075-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Arthur Schnitzler und Burgtheaterdirektor Burckhard im Stiegenhaus","Decription":"Heinrich Schnitzler zieht in seiner Lesung der damals (1975) noch unpublizierten Tageb\u00fccher seines Vaters zwei Eintr\u00e4ge zusammen, die beide vom damaligen Burgtheaterdirektor Max Burckhard handeln, der im selben Geb\u00e4ude wie Arthur Schnitzler lebte. Schnitzler gab diesem 1894 vor dem Haustor das Manuskript von \"Liebelei\" und im darauffolgenden Jahr kam es nachts zu einer witzigen Unterhaltung mit dem angeheiterten Burckhard.<br\/><br\/> \"Liebelei\" wurde 1895, ein Jahr nach seiner Entstehung im Burgtheater uraufgef\u00fchrt und zu Schnitzlers erstem gro\u00dfen B\u00fchnenerfolg.","PlaceAddress":"Wien, Burgtheater, Universit\u00e4tsring 2, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=99\/75\/99-75263_B02\/99-75263_b02.jpg","PictureCopyright":"Wiener Burgtheater (Postkarte 1903). Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.210363","Longitude":"16.360844"},"no266":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B53A5FD-3D4-00113-0000051C-1B52B746","LastUpdate":"15.01.2016","Type":"audio","Title":"\"In Floridsdorf am Spitz, da kennt man noch an Witz\"","Decription":"\u2026\u00ad\u00a0und dieser Witz ist von recht einfacher frivoler Machart, musikalisch h\u00fcbsch, m\u00f6glicherweise aber wirklich nur dem einen Reim geschuldet. Vermutlich war die vor allem industrielle Vorstadt Floridsdorf 1937 noch immer weniger besungen als die anderen in dem Lied genannten Au\u00dfenbezirke \u2013 und vielleicht war der von der linken Arbeiterkultur gepr\u00e4gte Stadtteil wirklich ein wenig liberaler in den Liebessitten als (klein-)b\u00fcrgerlichere Bezirke. Aber Leopoldi und seine Texter brauchten auch gar keinen besonderen Anlass, um einen Stadtteil zu besingen. Die Anrufung selbst verspricht einen gewissen Spa\u00df und vor allem die Liebe will gerne lokalisiert werden: \"Ein M\u00e4derl aus M\u00f6dling und ein Bursch aus St.\u00a0Veit\u00a0\u2026\", \"In der Barnabitengassen, hat sie mich noch sitzen lassen\"\u00a0\u2026<br\/><br\/> Die gesanglich-kabarettistische Frivolit\u00e4t beherrschte das Duo Hermann Leopoldi und Betja Milskaja besonders gut. Sie arbeiteten 1929 bis 1938 st\u00e4ndig zusammen, bis das Fluchtschicksal sie trennte und beide nach New York verschlug, wo sie sich gleichwohl nicht mehr trafen.","PlaceAddress":"Wien, Floridsdorfer Spitz, Floridsdorfer Spitz, 1210","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05956_A_B01\/2-05956_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 4.0 AT. Bwag\/Commons 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.257397","Longitude":"16.397288"},"no267":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1A6622F1-0ED-00348-00000AC0-1A655B35","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"\"K\u00fcssen ist keine S\u00fcnd\" \u2013 Josef Modl, Hauskomiker des Etablissement Ronacher","Decription":"Josef Modl (1863\u20131915) war einer der bekanntesten Volkss\u00e4nger Wiens. Die Volkss\u00e4nger waren die sesshaft gewordenen Nachfahren der B\u00e4nkels\u00e4nger und Harfenisten und erfanden das Wienerlied, wie es bis heute bekannt ist. Couplets und Gstanzeln spielten vom rein Musikalischen ins Theatralische hin\u00fcber, und die meisten Volkss\u00e4nger waren zugleich Komiker, die Possen und Einakter spielten. Mit dem ausgepr\u00e4gt lokalen Dialekt stellten sie sich in die Tradition der \"Volksmusik\", bev\u00f6lkerten neben Gastst\u00e4tten aber auch die gr\u00f6\u00dften und bedeutendsten Variet\u00e9theater der Stadt, wie das Ronacher, und geh\u00f6rten somit dem modernen metropolitanen Leben an. <br\/><br\/>Das Potpourri war eines der tragenden Elemente der Volkss\u00e4ngermusik, erlaubte es doch, Anleihen bei der Kunstmusik und den gehobenen popul\u00e4ren Gattungen wie Walzer oder M\u00e4rschen zu nehmen und diese mit neuen parodistischen Texten ins komische Genre zu \u00fcbersetzen. Das zeigt auch die Aufnahme Modls: Der Text ist bewusst einfach, ja einf\u00e4ltig, umso witziger aber durch die Verzerrung in den unterschiedlichsten Musikgattungen und das Temperament der s\u00e4ngerisch-theatralischen Darbietung. Dem Musikzitat selbst kommt in der virtuosen pianistischen Umsetzung hohes Gewicht zu.","PlaceAddress":"Wien, Ronacher Etablissement, Seilerst\u00e4tte 9, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/09\/2-09293_B_B01\/2-09293_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Das Etablissement Ronacher. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.205234","Longitude":"16.374885"},"no268":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B550370-102-0047B-00000CCC-1B5408C7","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Wo die Donau mit silbernen Armen umschlingt 's letzte St\u00fcckerl vom tr\u00e4umenden Wien\"","Decription":"Die Lobau war eines der von m\u00e4andernden Nebenarmen der Donau durchzogenen Augebiete n\u00f6rdlich der Donau, die nach der Regulierung des Flusses 1875 mit verbaut wurden. 1905 wurde die Lobau zum Schutzgebiet erkl\u00e4rt, 1918 schenkte Kaiser Karl I. das vormalige Jagdgebiet der Stadt Wien. Als das Lied entstand, war die Lobau l\u00e4ngst ein Erholungsgebiet f\u00fcr die Wiener\/innen und konnte als solches romantisch besungen werden. <br\/><br\/> Die Aufnahmen des \"Wienerliedes\" (Lied und Slowfox) stammen von klassisch ausgebildeten S\u00e4nger\/innen \u2013 hier von Richard Tauber. In diesen Interpretationen, aber auch in der Melodief\u00fchrung, ist das Lied eher dem Operettenschlager zuzuordnen. Der h\u00fcbsche, sentimentale Text, der gerade so wienerisch ist, dass man ihn sicher im ganzen deutschen Sprachraum verstehen w\u00fcrde, stammt von Fritz L\u00f6hner-Beda, einem der erfolgreichsten Operetten-Librettisten, aber auch Schlager-Textern und Vorstandsmitglied der AKM (der Verwertungsgesellschaft Autoren, Komponisten und Musikverleger). Als Jude wurde er 1942 in Auschwitz ermordet, sein Name wurde bei der Auff\u00fchrung von Leh\u00e1r-Operetten, zu denen er den Text geschrieben hatte und die von Adolf Hitler \u00fcberaus gesch\u00e4tzt wurden, einfach weggelassen. Im Jahr 1923 (Datum des Notendrucks) arbeitete der j\u00fcdische Autor mit Heinrich Strecker zusammen, der alsbald zum aktiven illegalen Nationalsozialisten wurde, als NS-Vizepr\u00e4sident der AKM L\u00f6hner-Beda aus dem Vorstand dr\u00e4ngte \u2013 und dessen Karriere in der Nachkriegszeit trotz seiner NS-Aktivit\u00e4ten keinen Schaden nahm.","PlaceAddress":"Wien, Lobau, Lobau, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/20\/2-20163_A_B01\/2-20163_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. Marco Avila 2007.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.185559","Longitude":"16.506146"},"no269":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/017451B0-2B1-07804-00000DBC-01733A62","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"\"Im Kahlenbergerd\u00f6rfel\" \u2013 Phillipp Fahrbach widmet dem Ort eine Polka","Decription":"Phillipp Fahrbach der J\u00fcngere (1843\u20131894) war wie sein Vater Komponist und Kapellmeister. Er war ein bedeutender Vertreter der Wiener Musik und feierte auch im Ausland gro\u00dfe Erfolge, z.\u00a0B. bei der Weltausstellung in Paris 1878. Fahrbach komponierte rund 350 T\u00e4nze und M\u00e4rsche, zu den ber\u00fchmtesten z\u00e4hlen die \"Liliput-Polka\" und \"Im Kahlenbergerd\u00f6rfel\". <br\/><br\/> Die bis heute d\u00f6rflich anmutenden Ausflugs- und Sehnsuchtsorte im heutigen 19.\u00a0Bezirk, die mit Wein, l\u00e4ndlichem Flair und dem Entkommen aus der Stadt verbunden sind, dienten h\u00e4ufig als Inspiration f\u00fcr Wienerlieder.","PlaceAddress":"Wien, Kahlenbergerdorf, Kahlenbergerdorf, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/24\/2-24382_B_B01\/2-24382_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.273821","Longitude":"16.3553"},"no270":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B2D2784-126-00044-00000FB4-1B2C7BC5","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Urauff\u00fchrung von Josef Strauss' \"An der sch\u00f6nen blauen Donau\" im Dianasaal","Decription":"Anl\u00e4sslich eines Faschingsfestes am 15. Februar 1867 wurde Johann Strauss' wohl ber\u00fchmtester Walzer \"An der sch\u00f6nen blauen Donau\" als Chorwalzer im ber\u00fchmten Dianasaal uraufgef\u00fchrt. Der Konzert- und Ballsaal \"Dianasaal\" wurde im Jahr 1860 auf dem Boden einer Badeanstalt er\u00f6ffnet: Weil sich der Badebetrieb im Dianabad (er\u00f6ffnet 1810 und im Jahr 1843 erste gedeckte Schwimmhalle Europas) in den Wintermonaten nicht rentierte, nutzte man die Schwimmhalle seit 1860 w\u00e4hrend des Winters kurzerhand als Konzert- und Ballsaal, in dem die Br\u00fcder Strauss, die Musiker Carl Michael Ziehrer und Joseph Lanner ihre Erfolge feierten. Die Verbindung von Schwimmhalle und Tanzsaal ist kulturgeschichtlich betrachtet eine Wiener Eigenheit. Neben dem Dianabad wurde auch das Sophienbad (die sp\u00e4teren Sophiens\u00e4le) im Winter als Konzertsaal genutzt.","PlaceAddress":"Wien, Dianasaal, Obere Donaustra\u00dfe 93\u201395, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/16\/2-16066_A_B01\/2-16066_a_b01.jpg","PictureCopyright":"An der Stelle des alten Dianasaales wurde 1969 ein neues B\u00fcrohaus gebaut. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213501","Longitude":"16.376587"},"no271":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B1EE96C-30E-00123-00000600-1B1DED70","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"\"Im Paradeisgartl ist heut Feuerwerk\" \u2013 Wienerlied von Ralph Benatzky","Decription":"Ralph Benatzky (1884\u20131957), durch seine historischen Revue-Operetten zu Weltruhm gelangt, zelebriert in diesem Lied das alte Wien: Das Paradeisgartl war eine beliebte \u00f6ffentliche Gr\u00fcnfl\u00e4che auf der L\u00f6welbastei, das die Aura biedermeierlicher Fr\u00f6hlichkeit und Eleganz ausstrahlte. Popul\u00e4rer Treffpunkt war das hier betriebene Cortische Kaffeehaus, in dem auch des \u00d6fteren Josef Lanner mit seiner Kapelle konzertierte. Der \"Herr Lanner\", der neben Johann Strauss als Begr\u00fcnder des Wiener Walzers gilt, fand deshalb nicht zuf\u00e4llig Eingang in den Liedtext und markiert zusammen mit dem Begriff des Paradieses die Sehnsucht nach dem Vergangenen. <br\/><br\/> Das Paradeisgartl \u00fcberdauerte die Zerst\u00f6rung der L\u00f6welbastei zwar ein Jahrzehnt, 1873 wurde es jedoch ebenfalls abgetragen. An seiner Stelle steht heute das Burgtheater, der Rest wurde in den Volksgarten integriert.","PlaceAddress":"Wien, Paradeisgartl, Volksgarten \u2013 Paradeisgartl, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/59\/2-59139_B_B01\/2-59139_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Das ehemalige Paradeisgartl beim Volksgarten. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.209365","Longitude":"16.361605"},"no272":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B19A098-186-00182-00000D8C-1B18A735","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Die sch\u00f6ne Adrienne hat eine Hochantenne\"","Decription":"Am 1.\u00a0September 1924 wurde im Dach des ehemaligen Kriegsministeriums am Stubenring die erste Sendeanlage der Ravag (Radio Verkehrs AG) eingerichtet, und diese nahm einen Monat sp\u00e4ter den Sendebetrieb auf. Die Neue Freie Presse berichtete am 1.\u00a0Oktober 1924 von 15.000 Teilnehmer\/innen (\"Anmeldungen zum Rundspruch\"), am 30.\u00a0Oktober sind es 30.000, im J\u00e4nner 1925 bereits 100.000. In k\u00fcrzester Zeit war ein neues Massenmedium geboren, das nicht zuletzt den Musikbetrieb radikal ver\u00e4nderte. Das Radio potenzierte die Reichweite der mechanischen Tonaufnahme \u2013 und damit des Schlagers, jener neuen popul\u00e4ren Musikgattung, die mit dieser neuen Technologie gro\u00df wurde. <br\/><br\/> \"Die sch\u00f6ne Adrienne hat eine Hochantenne\" feierte 1925 das neue Medium mit einem witzig-frivolen Text von Theodor Waldau (Wauwau) und der Musik von Hermann Leopoldi. Die Hochantennen waren die Empf\u00e4nger, mit denen sowohl die Signale wie auch der Strom der Ger\u00e4te empfangen wurden. In dem ber\u00fchmt gewordenen Lied und der eindringlichen Penetranz des Refrains feierte sich der Schlager aber gewisserma\u00dfen auch selbst.","PlaceAddress":"Wien, ehemaliges Kriegsministerium, Stubenring 1, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/29\/2-29193_B_B01\/2-29193_b_b01.jpg","PictureCopyright":"An der Stelle des ehemaligen k.u.k. Kriegsministeriums befindet sich 2015 das Bundesministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Wirtschaft. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.20993","Longitude":"16.382851"},"no273":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B382565-35D-003FD-00000AAC-1B3707C6","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Zavel Kwartin, Oberkantor der Synagoge Neudeggergasse, singt das \"Hschkiwenu\" (1909)","Decription":"Kantor Zavel Kwartin (geb. 1874 in Elisabethgrad\/Kirovohrad in der Ukraine; verst. 1952 in den USA) singt das \"Haschkiwenu\", den zweiten Segensspruch w\u00e4hrend des Abendgebets. Es ist eine Bitte, sich nachts in Frieden niederlegen zu k\u00f6nnen und am n\u00e4chsten Morgen lebendig aufzuwachen.<br\/><br\/> Nach Jugendjahren in der Ukraine und in Polen wurde Kwartin 1903 \u2013 schon damals ber\u00fchmt \u2013 zum Oberkantor der Synagoge in der Neudeggergasse bestellt. 1914 wurde er zu einer Konzertreise in die USA eingeladen, konnte diese aber erst nach dem Ersten Weltkrieg, 1920 antreten. Er lie\u00df sich dort nieder und wurde zu einem der h\u00f6chst bezahlten Kantoren der Geschichte. Nach seinem ersten Besuch in Pal\u00e4stina errichtete er f\u00fcr sich ein Haus auf dem Carmel, verbrachte aber dennoch die letzten 15 Lebensjahre in den USA.<br\/><br\/> Das Schellack-Label bezeichnet Kwartin als Oberkantor des Kaiserin-Elisabeth-Tempels in Wien, wie die Synagoge in der Neudeggergasse auch bezeichnet wurde \u2013 aus der tiefen Verbundenheit der Juden und J\u00fcdinnen mit dem \u00f6sterreichischen Kaiserhaus als deren wichtigstem Protektor. Die Aufnahme wird, wie so viele Kantorenaufnahmen dieser Jahre, von einer Orgel begleitet \u2013 insofern bemerkenswert, als die Orgel als synagogales Begleitinstrument (eine \u00dcbernahme vom christlichen Gottesdienst) ein Streitgegenstand zwischen liberalen und orthodoxen Str\u00f6mungen im Wiener und im europ\u00e4ischen Judentum seit der Mitte des 19.\u00a0Jahrhunderts war.<br\/><br\/> Die Synagoge in der Neudeggergasse\u00a012 wurde 1903 nach den Pl\u00e4nen von Max Fleischer errichtet \u2013 im neugotischen, am christlichen Kirchenbau orientierten Stil. Im Zuge der Novemberpogrome 1938 wurde sie zerst\u00f6rt und 1940 geschliffen. <br\/><br\/> Seit 1996 nimmt sich der Verein \"Betrifft Neudeggergasse\" um die Erinnerung an die zerst\u00f6rte Synagoge an, und seit 2008 spezifischer das Projekt \"Verlorene Nachbarschaft\".","PlaceAddress":"Wien, Synagoge Neudeggergasse, Neudeggergasse 12, 1080","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/17\/22-17825_B_B01\/22-17825_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Ehemalige Synagoge Neudeggergasse. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.2073","Longitude":"16.351794"},"no274":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B311F1E-34D-001F5-00000684-1B307046","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Bela Guttmann \u2013 Gesang zur Aushebung der Thora 1903","Decription":"Aus dem Jahr 1903 stammt diese nicht nur aufgrund ihres Entstehungsdatums, sondern auch musikalisch au\u00dfergew\u00f6hnliche Aufnahme mit dem Gesang Bela Guttmanns zur Aushebung der Thora. Wir h\u00f6ren neben dem Tempelchor eine Orgelbegleitung \u2013 insofern bemerkenswert, als die Orgel als synagogales Begleitinstrument (eine \u00dcbernahme vom christlichen Gottesdienst und ein Bruch mit der j\u00fcdischen Tradition rein vokaler Sakralmusik) ein Streitgegenstand zwischen liberalen und orthodoxen Str\u00f6mungen im Wiener und im europ\u00e4ischen Judentum seit der Mitte des 19.\u00a0Jahrhunderts war.<br\/><br\/> Bela Guttmann (1872\u20131911) war ab 1899 Kantor des Leopoldst\u00e4dter Tempels und wurde 1911 am Wiener Zentralfriedhof begraben.","PlaceAddress":"Wien, Leopoldst\u00e4dter Tempel, Tempelgasse 5, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/17\/22-17824_A_B01\/22-17824_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213914","Longitude":"16.384977"},"no275":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4D0708-142-001E9-00000638-1B4C1FC5","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Der Anna-Freud-Kindergarten \u2013 eine Gr\u00fcndung Hannah Fischers","Decription":"1971 besuchte Anna Freud erstmals seit ihrer Vertreibung und Flucht aus \u00d6sterreich Wien. 1980 wurde schlie\u00dflich ein Kindergarten gegr\u00fcndet, der nach ihr, der Tochter und Nachfolgerin Sigmund Freuds, die ihr Leben vor allem der Kinderpsychoanalyse widmete, benannt wurde. Anna Freud besuchte den in Bau befindlichen Kindergarten Ende der 1970er Jahre und gab ihrer Freude dar\u00fcber Ausdruck.<br\/><br\/> Die Gr\u00fcnderin des Anna-Freud-Kindergartens Hannah Fischer hatte in London, wohin sie als J\u00fcdin emigriert war, mit Anna Freud in den Hampstead Nurseries zusammengearbeitet. Nach ihrer Remigration im Jahr 1946 machte sie in Wien eine weitere Ausbildung als Kinderg\u00e4rtnerin und studierte Psychologie sowie P\u00e4dagogik. <br\/><br\/> Der Anna-Freud-Kindergarten war konzeptuell eine Fortsetzung der Jackson-Krippe, die von psychoanalytischen Ideen ausging. Der Kindergarten in Wien war jedoch kein Privat- sondern ein st\u00e4dtischer Kindergarten. Er sollte sich f\u00fcr die Kinder als \"Regelkindergarten\" nicht von anderen \u00f6ffentlichen Anstalten unterscheiden, aber die p\u00e4dagogischen Erkenntnisse der Psychoanalyse umsetzen. Die Kinderg\u00e4rtnerinnen waren (in den ersten Jahren) \u00fcberwiegend ehemalige Sch\u00fclerinnen Hannah Fischers. <br\/><br\/> Hannah Fischer spricht dar\u00fcber, wie die Psychoanalyse als Hintergrund der Kindergartenp\u00e4dagogik wirken k\u00f6nne.","PlaceAddress":"Wien, Anna-Freud-Kindergarten, Gersthofer Stra\u00dfe 125\u2013129, 1180","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00104_B01\/e13-00104_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.237868","Longitude":"16.320438"},"no276":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3E8567-203-001EB-00000FEC-1B3D9F46","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Friedrich Zawrel in der Justizvollzugsanstalt Kaiserebersdorf","Decription":"Nach seiner Verurteilung am Jugendgericht R\u00fcdengasse wurde der damals 14-j\u00e4hrige Friedrich Zawrel in die Justizvollzugsanstalt Kaiserebersdorf eingeliefert, wo er unter den unmenschlich brutalen Wachbeamten und den entsetzlichen Haftbedingungen litt. Doch erlebte er auch die \"sch\u00f6nsten Weihnachten\" seines Lebens, als ein Beamter jedem H\u00e4ftling drei Kekse schenkte.","PlaceAddress":"Wien, Justizvollzugsanstalt Kaiserebersdorf, Kaiser-Ebersdorfer Stra\u00dfe 297, 1110","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00693_B04\/e13-00693_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.159174","Longitude":"16.473774"},"no277":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B78531B-15C-000C3-00000568-1B77A145","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"\"A Ladung Sievringer Wein\"","Decription":"Mizzi Starecek und Rudi Hermann singen mit dem Lanner Quartett ein Weinlied. Es handelt vom Trinken und dem dazugeh\u00f6rigen spezifisch Wienerischen Gem\u00fct und dessen Neigung zum Grabstein. Sepp Fellner komponierte das Lied nach dem Text von Alois Eckhardt 1938.<br\/><br\/> Starecek und Hermann geh\u00f6rten zu den wenigen Interpreten des Wienerliedes, die aus dem Betrieb der Heurigen kamen und viel aufgenommen wurden. Sonst war das Wienerlied auf Schellack meist eine Dom\u00e4ne professioneller Schauspieler\/innen und S\u00e4nger\/innen, die nicht urspr\u00fcnglich aus einem der Volksmusik nahen Milieu stammten (nach Ernst Weber, in: Wien Musikgeschichte. Volksmusik und Wienerlied, hg. v. Elisabeth Th. Fritz u.a. 2006).","PlaceAddress":"Wien, Sievering, Sievering, 1190","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/10\/2-10764_B_B01\/2-10764_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Die Weinberge von Sievering. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.25435","Longitude":"16.316695"},"no278":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4AA02F-129-00157-00000544-1B497CC6","LastUpdate":"18.01.2016","Type":"audio","Title":"Abriss der alten Markthallen am Yppenplatz","Decription":"Bernd H\u00f6fer spricht in seinem lebensgeschichtlichen Interview \u00fcber die Neugestaltung des Yppenplatzes, derer dieser Ort mehrere durchgemacht hat. Einer der gr\u00f6\u00dften Ver\u00e4nderungen war sicher der Abriss der alten Marktst\u00e4nde und Holzlagerhallen Ende der 1990er Jahre, wodurch der Platz eine g\u00e4nzlich eigene Atmosph\u00e4re bekommen hat. Zwar sei der Platz jetzt funktioneller und hygienischer, aber nun fehle ihm das Verlorene, \"der Duft des Markts der alten Hallen\", so Bernd H\u00f6fer. Das Yppenviertel mit dem angrenzenden Brunnenmarkt \u2013 und die mehrfachen Neugestaltungen dieses Orts sind stetige Belege daf\u00fcr \u2013 ist ein typisches Beispiel f\u00fcr die Gentrifizierung abgewohnter, aber zentrumsnaher Au\u00dfenbezirke Wiens.","PlaceAddress":"Wien, Yppenplatz, Yppenplatz, 1160","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/04\/E13-04011_B01\/e13-04011_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213447","Longitude":"16.335293"},"no279":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B762483-1D8-001C1-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"1942 \u2013 Betrifft: Gr\u00fcndungstafel im Technischen Museum Wien","Decription":"Dieser Briefwechsel, der im Jahr 1942 zwischen dem Technischen Museum und dem Generalreferat f\u00fcr Kunstf\u00f6rderung, Staatstheater, Museen und Volksbildung des Reichtsstatthalters in Wien stattgefunden hat \u2013 in dieser Aufnahme gelesen von Paul Kraker \u2013 gibt einen Einblick in die Totalit\u00e4t des nationalsozialistischen Regimes auf einer scheinbar banal-b\u00fcrokratischen Ebene: Unter den eingravierten W\u00fcrdentr\u00e4gern auf der Gr\u00fcndungstafel des Technischen Museums Wiens befinden sich auch die Namen von S.M. v. Rothschild, einem Mitgr\u00fcnder des Museums, sowie Bernhard Wetzlers, einem unter mehreren Geldgebern f\u00fcr die Errichtung des Technischen Museums. Anst\u00f6\u00dfig an diesen beiden war, dass sie Juden waren \u2013 so das Amt f\u00fcr Technik an das Technische Museum Wien in einem Schreiben. Der Briefverkehr erz\u00e4hlt in Form der b\u00fcrokratischen Kommunikation \u00fcber den Austausch der Gr\u00fcndungstafel von der Ausl\u00f6schung und Unsichtbarmachung j\u00fcdischen Lebens in Wien. Die im Jahr 1942 ersetzte Tafel aus Carrara-Marmor, die die Liste der Gr\u00fcnder und Stifter nicht mehr enth\u00e4lt, steht immer noch im Eingangsbereich des Technischen Museums Wien. Ein Hinweisschild thematisiert heute jedoch den Kontext der marmornen Tafel. <br\/><br\/> Die Schau des Technischen Museums \"Inventarnummer 1939\" zeigt arisierte Alltagsgegenst\u00e4nde, die ins Inventar des Technischen Museums gelangten, dokumentiert die Arisierungspraxis sowie die meist sp\u00e4te Suche nach den ehemaligen Besitzer\/innen sowie deren Nachkommen.","PlaceAddress":"Wien, Technisches Museum Wien, Mariahilfer Stra\u00dfe 212, 1140","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00098_B02\/e11-00098_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.190535","Longitude":"16.318665"},"no280":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B762296-1E7-001BE-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"1939 \u2013 Keine Vereinsmitgliedschaften f\u00fcr \"Nichtarier\"","Decription":"Paul Kraker liest Teile eines Briefverkehrs aus dem Archiv des Technischen Museums. In diesem Ausschnitt ist zu h\u00f6ren, wie im Jahr 1939 Mitgliedschaften und Funktionen beim Verein zur F\u00f6rderung des Technischen Museums Wien zur\u00fcckgelegt wurden und Mitgliedskarten zur\u00fcckgesendet wurden, weil die Schreibenden \"Nichtarier\" waren. Besonders perfide mutet die H\u00f6flichkeit an, mit der einerseits die Austritte bekannt gegeben wurden, und andererseits vonseiten des Technischen Museums noch bester Dank f\u00fcr die \"bisherige M\u00fchewaltung\" ausgesprochen wurde. <br\/><br\/> Vorangegangen war dem Ausschluss von Juden und J\u00fcdinnen aus Vereinen und dem gesellschaftlichen Leben die Einf\u00fchrung des \"Arier-Paragraphen\", der die Besch\u00e4ftigung von \"Nichtariern\" im \u00f6ffentlichen Dienst verbot. <br\/><br\/> Die Schau des Technischen Museums \"Inventarnummer 1939\" zeigt arisierte Alltagsgegenst\u00e4nde, die ins Inventar des Technischen Museums gelangten, dokumentiert die Arisierungspraxis sowie die meist sp\u00e4te Suche nach den ehemaligen Besitzer\/innen sowie deren Nachkommen.","PlaceAddress":"Wien, Technisches Museum Wien, Mariahilfer Stra\u00dfe 212, 1140","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00098_B01\/e11-00098_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.190656","Longitude":"16.317906"},"no281":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B3EB501-067-0026B-00000FEC-1B3D9F46","LastUpdate":"27.01.2016","Type":"audio","Title":"Eine j\u00fcdische Tagesheimst\u00e4tte in Hietzing und g\u00e4rtnerische Vorbereitungen f\u00fcr den Kibbuz","Decription":"In der Zwischenkriegszeit verwaltete der Vater von Hannah Fischer f\u00fcr die Israelitische Kultusgemeinde Wien ein gro\u00dfes Grundst\u00fcck in der Biraghigasse, das im Sommer den j\u00fcdischen Kinderfreunden als Tagesheimst\u00e4tte diente. Der Vater schulte hier Kinder in Hinblick auf ihre beabsichtigte Auswanderung nach Pal\u00e4stina und die Arbeit in einem Kibbuz ein. Au\u00dferdem hielt die Familie hier Kleintiere in einem Stall, wie es dem Vater aus der j\u00fcdischen Gemeinde in Bratislava vertraut war.","PlaceAddress":"Wien, Biraghigasse, Biraghigasse, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/00\/E13-00100_B02\/e13-00100_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.170966","Longitude":"16.280478"},"no282":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B761618-0B7-001A9-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Das Palmenhaus\" von Tarek Eltayeb","Decription":"\"Das Palmenhaus\", so hei\u00dft der Roman von Tarek Eltayeb (erschienen 2007) \u2013 und das Palmenhaus in Sch\u00f6nbrunn ist der zentrale und emblematische Ort des Buches: der Ort, an dem sich die Vergangenheit und die Gegenwart eines Fl\u00fcchtlings und Fremden in Wien gl\u00fccklich verschr\u00e4nken k\u00f6nnen, wo der Protagonist angesichts vertrauten Dattelpalmengeruches und der Geborgenheit, die ihm dieser vermittelt, in Tr\u00e4ume fallen kann und wo allm\u00e4hlich die einsamen Erinnerungen in ein Gespr\u00e4ch und damit in ein Ankommen \u00fcbersetzt werden.<br\/><br\/> Aus dem Roman liest Ursula Eltayeb, die ihn aus dem Arabischen ins Deutsche \u00fcbersetzt hat.","PlaceAddress":"Wien, Palmenhaus Sch\u00f6nbrunn, Palmenhaus Sch\u00f6nbrunn, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00092_B08\/e11-00092_b08.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.184283","Longitude":"16.302945"},"no283":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B36BC0B-091-00395-00000758-1B35B646","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Symbolische Ecksteinlegung im Mai 1999 durch Ecke Bonk","Decription":"Die Wogen der Diskussion haben sich gegl\u00e4ttet. \u00d6VP- und SP\u00d6-Politiker von Bund und Stadt sprachen wieder eintr\u00e4chtig \u00fcber das nun rasch der Realisierung entgegen schreitende Projekt und nun ging es um vergleichsweise kleinere Probleme wie Vorplatzgestaltung und Marketing oder die Frage, was mit den zum damaligen Zeitpunkt im Areal ans\u00e4ssigen Institutionen wie Public Netbase oder Depot geschehen solle (beide sollten schlie\u00dflich nicht hier ans\u00e4ssig bleiben k\u00f6nnen). Der K\u00fcnstler Ecke Bonk setzt einen Meteoriten aus dem Naturhistorischen Museum, dessen Generaldirektor Bernd L\u00f6tsch wenige Jahre fr\u00fcher heftig gegen das Projekt polemisiert hatte, als Eckstein in das \u00fcber Bodenniveau hinauswachsende Mauerwerk ein \u2013 ein Symbol f\u00fcr die Verbindung von Wissenschaft und Kunst.","PlaceAddress":"Wien, Museumsquartier, Museumsplatz 1, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/99\/JM-990506_B01\/jm-990506_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.203995","Longitude":"16.358036"},"no284":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B31ADD4-364-003A8-00000684-1B307046","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Ein \u00fcberparteiliches Aktionskomitee tritt im Oktober 1992 f\u00fcr das Museumsquartier ein","Decription":"Auf die er\u00f6ffnete Polemik gegen das Museumsquartier und die Pl\u00e4ne f\u00fcr die ehemaligen Hofstallungen reagierte ein \u00fcberparteiliches Aktionskomitee, das sich vor allem aus K\u00fcnstler\/innen und Architekt\/innen zusammensetzte. In dem Beitrag sprechen Ursula Pasterk, die als Kulturstadtr\u00e4tin f\u00fcr das Projekt eintrat und den kulturpolitischen Kleingeist \u00d6sterreichs anprangert, sowie die Architekten Roland Rainer und Adolf Krischanitz, damals und bis heute zwei der anerkanntesten \u00f6sterreichischen Architekten. An dem Komitee beteiligte sich \"fast das gesamte kulturell bedeutsame Wien\", unter ihnen neben den genannten Architekten und Gustav Peichl auch die Maler Arnulf Rainer und Christian Ludwig Attersee. <br\/><br\/> Roland Rainer tritt f\u00fcr den urspr\u00fcnglichen Siegerentwurf von Ortner & Ortner ein und weist darauf hin, dass dieses auch durch das Bundesdenkmalamt seine Zustimmung erhalten hatte.","PlaceAddress":"Wien, Museumsquartier, Museumsplatz 1, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/92\/JM-921012_B02\/jm-921012_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.2029","Longitude":"16.35916"},"no285":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B319DB0-09C-0039E-00000684-1B307046","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Der gek\u00fcrte Entwurf f\u00fcr das MuseumsQuartier \u2013 und politische Einhelligkeit (April 1990)","Decription":"Der Umbau der ehemaligen Hofstallungen zum Museumsquartier war ein Architektur- und kulturpolitisches Projekt Wiens und \u00d6sterreichs, das wie kein anderes in den letzten Jahrzehnten \u00f6ffentlich diskutiert wurde. Das Projekt wurde \u00fcber Jahre von der politischen und medialen Polemik immer weiter herabgew\u00fcrdigt, bis aller Elan und Esprit daraus gewichen schien. Es wurde zu einem Gegenstand kleinlichen Gez\u00e4nks \u2013 und doch stellte es sich am Ende, ganz im Sinn der urspr\u00fcnglichen Konzeption, als eines der erfolgreichsten st\u00e4dtebaulichen Projekte im Zentrum Wiens heraus und z\u00e4hlt seit seiner Fertigstellung j\u00e4hrlich mehrere Millionen Besucher\/innen.<br\/><br\/> Die Hofstallungen wurden zwischen 1713 und 1725 nach den Pl\u00e4nen von Johann Bernhard Fischer von Erlach und dessen Sohn Joseph Emanuel errichtet, mehrfach umgebaut und erweitert, zuletzt um die klassizistische Winterreitschule in der Mitte des 19. Jahrhunderts. Mit dem Ende der Donaumonarchie und der Kavallerie l\u00f6ste sich die urspr\u00fcngliche Funktion auf; und ab 1921 diente der Komplex Messe- und Ausstellungszwecken, unter anderem der Wiener Messe. 1982 bis 1986 wurde eine Nutzung im Sinn eines Kulturforums diskutiert und vom Wissenschaftsministerium ein Konzept in Auftrag gegeben. Ab 1986 wurden die ehemaligen Hofstallungen zum Zentrum der Wiener Festwochen und f\u00fcr andere Kulturveranstaltungen provisorisch genutzt. Noch im selben Jahr wurde ein Architekturwettbewerb ausgeschrieben, der das Museum Moderner Kunst und eine Ausstellungshalle in dem Areal mit einschloss.<br\/><br\/> Der Beitrag aus dem \u00d61-Mittagsjournal vom 27.\u00a0April 1990 berichtet von der Entscheidung der Jury f\u00fcr den Entwurf von Laurids und Manfred Ortner in der zweiten Wettbewerbsstufe. Gegen\u00fcber dem ersten Entwurf sollte im Siegerprojekt die Reithalle als Zentrum des Areals erhalten bleiben. Der Entwurf sah eine Verbindung zum dahinterliegenden 7. Bezirk vor und zwei \u00fcber 50 Meter hohe T\u00fcrme, an denen sich bald die Polemik entz\u00fcnden sollte. Nach der Jury-Entscheidung waren aber Wissenschaftsminister Busek (\u00d6VP) und Wiener Kulturstadtr\u00e4tin Ursula Pasterk (SP\u00d6) noch einig dar\u00fcber, dass der Entwurf eine ideale L\u00f6sung bedeute, und Busek k\u00fcndigte die Verabschiedung eines Bundesgesetzes zur Schaffung einer Errichtungs- und Betriebsgesellschaft an.","PlaceAddress":"Wien, Museumsquartier, Museumsplatz 1, 1070","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=JM\/90\/JM-900427_B01\/jm-900427_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.202591","Longitude":"16.359566"},"no286":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B4A96A9-2B0-00148-00000544-1B497CC6","LastUpdate":"25.01.2016","Type":"audio","Title":"Das Caf\u00e9 Ritter in Gerhard Loibelsbergers \"Der Henker von Wien\"","Decription":"Das Stammcaf\u00e9 von Fu\u00dfballtrainer Ernst Happel und Kabarettist Josef Hader ist eines der wenigen Alt-Wiener Kaffeeh\u00e4user, die vom Tourismus verschont blieben. Das 1905 er\u00f6ffnete Kaffeehaus in der Ottakringer Vorstadt, auch bekannt f\u00fcr seinen gro\u00dfz\u00fcgigen Billardsaal, 1936 wurde hier etwa der \"Erste Ottakringer Billardclub\" gegr\u00fcndet, z\u00e4hlt zu den sch\u00f6nsten erhaltenen Kaffeeh\u00e4usern Wiens. Der Kriminalautor Gerhard Loibelsberger hat dem Bezirk Ottakring und dem Caf\u00e9 Ritter in seinem Roman \"Henker von Wien\" ein Denkmal gesetzt. Der Autor liest einen Romanausschnitt, dessen Schauplatz das Caf\u00e9 Ritter zu Beginn des 20.\u00a0Jahrhunderts ist. <br\/><br\/> Gerhard Loibelsbergers j\u00fcngster Roman \"Der Henker von Wien \u2013 Ein Roman aus Wien im Jahr 1916\" ist im Sommer 2015 im Gmeiner Verlag erschienen.","PlaceAddress":"Wien, Caf\u00e9 Ritter, Ottakringer Stra\u00dfe 117, 1160","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00078_B03\/e11-00078_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.213408","Longitude":"16.319579"},"no287":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B7854C1-0AB-000D2-00000568-1B77A145","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Man fahrt im Fiaker nach Rodaun\"","Decription":"Ernst Arnold komponierte 1922 das Wienerlied \u00fcber einen Fr\u00fchlingsausflug in einen der pittoresken Vororte Wiens nach dem Text von Paul Ollop. Arnold selbst war ein \u00e4u\u00dferst erfolgreicher S\u00e4nger und Schauspieler, komponierte aber auch 800 Lieder. Sein Bruder, der ber\u00fchmte Komiker Fritz Imhoff, interpretiert das Fr\u00fchlingslied \u00fcber Natur und M\u00e4dchen: \"Man fahrt im Fiaker hinaus nach Rodaun, die reizenden M\u00e4derl, den Fr\u00fchling zu schaun.\"<br\/><br\/> Im 18. Jahrhundert wurde die Thermalquelle von Rodaun f\u00fcr Kuren genutzt und das Dorf wurde zum Landsitz f\u00fcr mehrere adelige Familien. Im 19. Jahrhundert war Rodaun wie die Nachbarorte Mauer und Kalksburg ein beliebter Sommerfrische-Ort f\u00fcr die Wiener Bev\u00f6lkerung.","PlaceAddress":"Wien, Rodaun, altes Zentrum, Rodauner Kirchenplatz 2, 1230","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/23\/2-23574_B_B01\/2-23574_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Das alte Zentrum von Rodaun. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.132861","Longitude":"16.255855"},"no288":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B761796-01B-001AB-00000EB0-1B74FE46","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Die Qual des Zeitungsverk\u00e4ufers im Winter","Decription":"Tarek Eltayeb beschreibt in seinem Roman \"Das Palmenhaus\" (2007) die Qual, die dem aus dem Sudan stammenden Protagonisten der schlecht bezahlte und argw\u00f6hnisch \u00fcberwachte Verkauf von Zeitungen im eisigen Winter bereitet. Schauplatz ist ein Nicht-Ort, eine zugige Stra\u00dfenkreuzung in Kagran. Hinter der sudanesischen Herkunft des Protagonisten schimmert auch die Biografie des Autors durch.<br\/><br\/> Es liest Ursula Eltayeb, die den Roman aus dem Arabischen ins Deutsche \u00fcbersetzte.","PlaceAddress":"Wien, Wagramer Stra\u00dfe, Wagramer Stra\u00dfe \/ Erzherzog-Karl-Stra\u00dfe, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00092_B07\/e11-00092_b07.jpg","PictureCopyright":"Kreuzung Wagramer Stra\u00dfe \/ Erzherzog-Karl-Stra\u00dfe. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.239472","Longitude":"16.430647"},"no289":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B677EFC-083-000E0-00000890-1B667DC6","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"Das Wohn- und Sterbehaus von Bertha von Suttner","Decription":"Auf dieser Aufnahme aus dem Jahr 1904 ist die einzig erhaltene Stimmaufnahme der Schriftstellerin, Frauenrechtlerin und Friedensnobelpreistr\u00e4gerin Bertha von Suttner zu h\u00f6ren. Es ist eine Tonzylinder-Aufnahme, die mit dem Nachlass G\u00fcnther Schifters, bestehend aus Tausenden von Tondokumenten, in die \u00d6sterreichische Mediathek gelangte und im Phonogrammarchiv der \u00d6sterreichischen Akademie der Wissenschaften digital \u00fcbertragen wurde. Trotz Signalverbesserungen ist die Aufnahme immer noch kaum verst\u00e4ndlich und auch nach \u00f6ffentlichen Aufrufen, bei der Entschl\u00fcsselung des Gesprochenen mitzuhelfen, ist es bis heute nicht m\u00f6glich, ein vollst\u00e4ndiges Transkript der Aufnahme herzustellen. <br\/><br\/> Bertha von Suttner, die auch unter dem Pseudonym B. Oulot ver\u00f6ffentlichte \u2013 die Dose des Tonzylinders ist dementsprechend mit \"Gespr\u00e4ch von Tante Boulotte (Bertha v. Suttner)\" beschriftet \u2013 wurde mit ihrem pazifistischen Roman \"Die Waffen nieder\" weltweit bekannt, der Roman in viele Sprachen \u00fcbersetzt. Ihre Popularit\u00e4t lie\u00df Bertha von Suttner zu einer gefragten Sprecherin der internationalen Friedensbewegung werden. Nach dem Tod ihres Mannes 1902 zog Bertha von Suttner in die Zedlitzgasse\u00a07 im 1.\u00a0Bezirk, wo sie 1914 an Magenkrebs starb. In die Zeit f\u00e4llt auch der Erhalt des Friedensnobelpreises f\u00fcr ihren unerm\u00fcdlichen Einsatz gegen Gewalt und Krieg im Jahr 1905.","PlaceAddress":"Wien, Zedlitzgasse, Zedlitzgasse 7, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=1\/02\/1-02245_B02\/1-02245_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.20721","Longitude":"16.378243"},"no290":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B66077E-278-00064-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"29.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Heimkehr des verlorenen Sohnes\" \u2013 Ein Skifahrer am Balkon des Bundeskanzleramts","Decription":"Erwin Ringel, ein \u00f6sterreichischer Psychologe, der durch sein Buch \u00fcber die \"\u00d6sterreichische Seele\" (1984) ber\u00fchmt wurde, sprach bereits 1973 \u00fcber die Massenhysterie beim Empfang des Skifahrers Karl Schranz auf dem Heldenplatz, wie es keine mehr seit dem Einzug Hitlers im Jahr 1938 gegeben habe. Diese zeige, dass \u00d6sterreich seither nicht um einen Schritt weiter gekommen sei.<br\/><br\/> Karl Schranz war kurz vor Beginn der Olympischen Winterspiele in Sapporo 1972 vom Pr\u00e4sidenten des Internationalen Olympischen Komitees wegen Versto\u00dfes gegen das Amateurgesetz durch eine Werbung von der Teilnahme ausgeschlossen worden. Bei seinem Einzug in Wien und seiner Fahrt zum Ballhausplatz sollen 87.000 Menschen anwesend gewesen sein. Schranz wurde von Bundeskanzler Bruno Kreisky ins Bundeskanzleramt eingeladen und er gr\u00fc\u00dfte die Menge vom Balkon \u2013 von einem Ort, der sonst unbedingt Politikern vorbehalten ist.","PlaceAddress":"Wien, Ballhausplatz, Ballhausplatz 2, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=9\/01\/9-01042_B02\/9-01042_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208365","Longitude":"16.363806"},"no291":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B631A06-395-00003-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"Tarek Eltayeb \u2013 Am Stephansplatz","Decription":"Worte, Reis und Schnee in einer Silvesternacht auf dem Stephansplatz. Eine gewisse Entfremdung des Blicks ist immer Voraussetzung f\u00fcr Dichtung \u2013 und zugleich hat der Dichter das Gl\u00fcck, dass er die Fremdheit in Sprache verwandeln kann. Fremdheit und Vertrautheit liegen in dem Gedicht zum Verwechseln nahe aneinander und umarmen einander wie das arabische Original und die deutsche \u00dcbersetzung von Ursula Eltayeb, die den meisten Wiener\/innen das Gedicht \u00fcber den \"Hauptplatz\" ihrer Stadt \u00fcberhaupt erst erschlie\u00dft.","PlaceAddress":"Wien, Stephansplatz, Stephansplatz, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00092_B01\/e11-00092_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208468","Longitude":"16.3722"},"no292":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B551D72-090-00490-00000CCC-1B5408C7","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Er\u00f6ffnung der Wiener UNO-City","Decription":"G\u00fcnter Schmidt berichtet in diesem Beitrag aus der \"Zeit im Bild\" vom 23.\u00a0August 1979 von der Er\u00f6ffnung des \"Internationalen Zentrums Wien\", umgangssprachlich besser bekannt als die UNO-City. Als Amtssitz f\u00fcr die Internationale Atomenergiebeh\u00f6rde (IAEA) und die Organisation der Vereinten Nationen f\u00fcr die Industrielle Entwicklung (UNIDO) wurde das \"Vienna International Centre\" (VIC) zwischen dem Donaupark und der Wagramer Stra\u00dfe im 22.\u00a0Wiener Gemeindebezirk errichtet. Nach dem Beschluss der \u00f6sterreichischen Bundesregierung von 1967, den UN-Organisationen einen Sitz in Wien zur Verf\u00fcgung zu stellen, wurde 1972 nach den Pl\u00e4nen des \u00f6sterreichischen Architekten Josef Staber mit dem Bau begonnen. Seit der Er\u00f6ffnung im Jahr 1979 ist die UNO-City in Wien neben New York, Genf und Nairobi (seit 2004 der erste UNO-Sitz im Globalen S\u00fcden) einer der weltweit vier Amtssitze der Vereinten Nationen.","PlaceAddress":"Wien, UNO-City, Wagramer Stra\u00dfe 5, 1220","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E10\/00\/E10-00014_B03\/e10-00014_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. BambooBeast 2011.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.234671","Longitude":"16.416083"},"no293":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B67B0E6-090-00106-00000890-1B667DC6","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"NS-Morde und \u00dcberleben von Juden und J\u00fcdinnen in den letzten Kriegstagen","Decription":"W\u00e4hrend der letzten Wochen des Krieges wohnte Lotte Freiberger mit ihrem j\u00fcdischen Vater und ihrer christlichen Mutter in der Gro\u00dfen Sperlgasse. Kurt Mezei, ein guter Freund von ihr, wurde noch in diesen allerletzen Kriegstagen gemeinsam mit den anderen j\u00fcdischen Bewohner\/innen des Hauses F\u00f6rstergasse\u00a07 von SS-M\u00e4nnern ermordet. Lotte Freiburger f\u00fcrchtete, dass auch sie, die dem h\u00e4ufigen Kontakt mit der SS ausgesetzt war, dieses Schicksal ereilen w\u00fcrde, \u00fcberlebte aber ausgerechnet durch den \"Schutz\", der aufgrund eines desertierten Soldaten und dessen nationalsozialistisch gesinnter Freundin im selben Keller entstand.","PlaceAddress":"Wien, Gro\u00dfe Sperlgasse, Gro\u00dfe Sperlgasse 6, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B04\/e11-00096_b04.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.216825","Longitude":"16.378274"},"no294":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B632B1A-1D5-0002F-00000EA8-1B628945","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"K\u00e4the Sasso im NS-Gefangenenhaus in der Schiffamtsgasse","Decription":"In dem seit 1912 in dem ehemaligen Kasernengeb\u00e4ude untergebrachten Gefangenenhaus wurden in der NS-Zeit vor allem politische H\u00e4ftlinge festgehalten. K\u00e4the Sasso (geb. 1926) verbrachte hier als Widerstandsk\u00e4mpferin ab Okotber 1942 etwa drei Monate ihrer mehrere Jahre w\u00e4hrenden Haft \u2013 tats\u00e4chlich einen der relativ ertr\u00e4glichsten Abschnitte. Sie beschreibt, dass es im Jugendstrafvollzug auch in der NS-Zeit menschliche Aufseherinnen gab und die M\u00e4dchen phasenweise miteinander frei kommunizieren konnten. So erfuhr sie auch den Grund, warum die meisten von diesen hier inhaftiert waren, n\u00e4mlich das Verfassen von pazifistischen Briefen an Soldaten.<br\/><br\/> Das Haus selbst wurde 1945 durch Bomben zerst\u00f6rt. An seiner Stelle befindet sich heute das Bundesamt f\u00fcr Eich- und Vermessungswesen.","PlaceAddress":"Wien, Schiffamtsgasse, Schiffamtsgasse 1, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00097_B01\/e11-00097_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48,218359","Longitude":"16,372787"},"no295":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6613AE-372-0009B-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"Eine Wohnung und Improvisation w\u00e4hrend des Krieges","Decription":"Felicitas Prchla spricht \u00fcber die Wohnverh\u00e4ltnisse in einer Wohnung, wo sie mit ihrem Vater und ihrem Bruder w\u00e4hrend der NS-Zeit lebte, \u00fcber die Improvisation des Alltags und die positive Wahrnehmung dieses \u00dcberlebens in der kindlich-jugendlichen Perspektive, \u00fcber Bombenangriffe und Luftschutzkeller, \u00fcber Fundst\u00fccke von Splittern; und schlie\u00dflich \u00fcber die Befreiung durch die Rote Armee, die sie und ihre Familie in dieser Umgebung erlebte. Von ihrem Vater war die Befreiung sehns\u00fcchtig erwartet worden, denn er war als politischer H\u00e4ftling nach Entlassung aus der Kleinen Festung Theresienstadt zum Verlassen des Protektorats B\u00f6hmen und M\u00e4hren gezwungen worden, w\u00e4hrend seine Frau, die Mutter von Frau Prchla, als J\u00fcdin das Ghetto Theresienstadt \u00fcberlebte.","PlaceAddress":"Wien, Auerspergstra\u00dfe, Auerspergstra\u00dfe 4, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E11\/00\/E11-00096_B12\/e11-00096_b12.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.208093","Longitude":"16.355312"},"no296":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6CC0F0-02B-00258-00000130-1B6BC3C6","LastUpdate":"28.01.2016","Type":"audio","Title":"\"Sch\u00f6n ist so ein Ringelspiel\"","Decription":"1932 nach dem Text von Peter Herz komponiert, ist das \"Ringelspiel\" eines der bekanntesten Lieder Hermann Leopoldis, das bis heute von verschiedensten Musikern bevorzugt als Draufgabe vorgetragen wird. Humor und Optimismus des Klavierhumoristen Leopoldi besa\u00dfen durch physischen Ausdruck und musikalische Darbietung hindurch eine Anziehungskraft wie bei keinem anderen Musiker, von dem wir vergleichbare Zeugnisse besitzen. Textdichter und Komponist wirkten kongenial zusammen, um das Lied dem Interpreten Leopoldi auf den Leib zu schreiben. In manchen F\u00e4llen, vor allem bei den Potpourris, bewirkte diese \"Ma\u00dfarbeit\", dass andere Interpreten die St\u00fccke trotz ihrer hohen Qualit\u00e4t kaum aufgriffen. Beim \"Ringelspiel\" ist genau das Gegenteil der Fall.<br\/><br\/> Es ist auch ein vollkommenes Beispiel der Strophenform, die f\u00fcr den deutschsprachigen Schlager der Zwischenkriegszeit typisch war und in seiner Struktur einen sp\u00e4ten Abk\u00f6mmling der abendl\u00e4ndischen Rhetorik darstellt. Jede Strophe bringt eine neue kleine Erz\u00e4hlung, die immer wieder flie\u00dfend oder \u00fcberraschend in den Refrain m\u00fcndet: Die erste Strophe und der Refrain f\u00fchren in den Gegenstand (das Ringelspiel im Vergn\u00fcgungspark) auf einer w\u00f6rtlichen Bedeutungsebene ein. Die zweite Strophe geht zu einem v\u00f6llig anderen Thema \u00fcber (alle wollen uns das Geld aus der Tasche ziehen) und baut eine Spannung daraufhin auf, mit welcher Metapher dieses Thema im Refrain wieder eingebunden wird (die Gl\u00e4ubiger, die einander die T\u00fcrschnalle in die Hand geben). Die dritte Strophe kehrt zum Vergn\u00fcgungspark und zum Prater-Ringelspiel zur\u00fcck, aber das Karussell wird nun zu einem erotischen Reigen.<br\/><br\/> Von allen Textdichtern schrieb Peter Herz die meisten Lieder f\u00fcr Leopoldi, vor und nach der NS-Zeit \u2013 getrennt von den Exiljahren, die Leopoldi in den USA und Herz in England verbrachte und in denen so viele ihrer j\u00fcdischen K\u00fcnstlerkollegen ermordet wurden. Im selben Jahr wie das \"Ringelspiel\" entstand auch \"In einem kleinen Kaffee in Hernals\", das international die gr\u00f6\u00dfte Reichweite von Leopoldis Schaffen besitzt.","PlaceAddress":"Wien, Wurstelprater, Wurstelprater, Parzelle 59a, 1020","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/05\/2-05977_A_B01\/2-05977_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.214616","Longitude":"16.401504"},"no297":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/11059A98-222-01D99-00000C38-1104A739","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"\"So liebt und k\u00fc\u00dft gar kein irdisches Kind\" \u2013 Urauff\u00fchrung von \"Die lustige Witwe\" am Theater an der Wien","Decription":"Im Vilja-Lied singt \"die lustige Witwe\" Hanna vom Waldm\u00e4gdelein, das sich an einem jungen J\u00e4gersmann sattk\u00fcsst, um ihn daraufhin sehnsuchtsvoll zur\u00fcckzulassen. Dem Burschen, von einem \"nie gekannten Schauer\" gepackt, bleibt, nachdem sie verschwunden, nicht viel mehr als zu seufzen: \"Vilja, oh Vilja, Du Waldm\u00e4gdelein \/ Fa\u00df mich und la\u00df mich dein Trautliebster sein \/ Vilja, oh Vilja, was tust Du mir an \/ Bang fleht ein liebkranker Mann.\" <br\/><br\/> Der emanzipatorische Umgang mit der weiblichen Lust und der erotische Kampf, der sich daraus ergibt, wird nicht nur im Vilja-Lied manifest, er zieht sich durch die ganze \"Lustige Witwe\" von Franz Leh\u00e1r und den Librettisten Victor L\u00e9on und Leo Stein. Die Operette wurde am 30.\u00a0Dezember 1905 am Theater an der Wien mit Mizzi G\u00fcnther und Louis Treumann in den Hauptrollen uraufgef\u00fchrt. Sie ist Leh\u00e1rs bekannteste und erfolgreichste Operette, die unmittelbar nach ihrer Erstauff\u00fchrung einen Siegeszug um die Welt antrat: mehr als 300.000 Mal wurde sie bis zu Leh\u00e1rs Tod im Jahr 1948 auf internationalen B\u00fchnen gespielt. \"Die lustige Witwe\" wurde zum Meilenstein in der Geschichte des Operetten-Genres und ist mit ihren vielfachen Verfilmungen bis heute Publikumsmagnet geblieben.<br\/><br\/> Das Theater an der Wien wird seit 1801 als Theater-, Operetten- und Opernb\u00fchne bespielt.","PlaceAddress":"Wien, Theater an der Wien, Linke Wienzeile 6, 1060","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=22\/07\/22-07723_B_B01\/22-07723_b_b01.jpg","PictureCopyright":"Das Theater an der Wien. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.199388","Longitude":"16.364251"},"no298":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/0D38333F-165-00054-000144A8-0D379FD7","LastUpdate":"22.01.2016","Type":"audio","Title":"Franz Schuberts Wirken im Haus \"Zum schwarzen R\u00f6ssl\"","Decription":"Schubert wohnte 1801 bis 1816 in dem Haus am vorst\u00e4dtischen Himmelpfortgrund, das sein Vater f\u00fcr die Familie und zur Unterbringung einer Schule gekauft hatte. Obwohl sich Franz Schubert schon als Kind als musikalisch hochbegabt erwies, machte er eine Ausbildung zum Schulgehilfen f\u00fcr die Volksschule und \u00fcbte diesen ihm verhassten Beruf auch zwei Jahre lang, 1814 bis 1816, aus. Diese zwei Jahre waren zugleich die kompositorisch fruchtbarsten seines Lebens. Allein im Jahr 1814 entstanden seine erste Oper, seine erste vollst\u00e4ndige Messe (uraufgef\u00fchrt in der Lichtentaler Pfarrkirche), mehrere Streichquartette, der erste Satz seiner 2. Symphonie und mehr als zwanzig Lieder, unter diesen der \"Erlk\u00f6nig\" (1815 nach der Ballade von Johann Wolfgang von Goethe), mit dem Schuberts in seiner Bedeutung allein stehendes Liedschaffen erstmals erkennbare Form zeigte und damit das \"Deutsche Kunstlied\" seinen Anfang nahm.","PlaceAddress":"Wien, S\u00e4ulengasse, S\u00e4ulengasse 3, 1090","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/09\/2-09802_A_B01\/2-09802_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.226595","Longitude":"16.354839"},"no299":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B6E1AA7-120-000B1-000004D0-1B6D1547","LastUpdate":"26.01.2016","Type":"audio","Title":"Leopold Figl spricht seine verlorene Weihnachtsansprache 1945 im Jahr 1965 nach","Decription":"Das eigent\u00fcmliche Tondokument entstand im Funkhaus Wien auf Initiative des Gro\u00dfneffen Figls, Ernst Wolfram Marboe, und nach der Rekonstruktion des Journalisten Hans Magenschab aus Erinnerungen von Zeitzeug\/innen. Es wurde anl\u00e4sslich der Republiksfeier im April 1965 ausgestrahlt.<br\/><br\/> Leopold Figls Person ist auch im Zusammenhang mit dem Staatsvertragsabschluss 1955 mythenumwittert. So soll er zu seinem Parteikollegen Julius Raab gesagt haben: \"Und jetzt, Raab \u2013 jetzt noch d' Reblaus, dann sans waach!\" und darauf das Lied von der Reblaus angestimmt haben. Tats\u00e4chlich aber lag Figl, als der Staatsvertrag in Moskau unterzeichnet wurde, nach reichlichem Alkoholgenuss schon im Bett und sang das Lied von der Reblaus gewisserma\u00dfen allein.","PlaceAddress":"Wien, ORF Funkhaus, Argentinierstra\u00dfe 30a, 1040","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E05\/00\/E05-00008_B02\/e05-00008_b02.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.194618","Longitude":"16.373088"},"no300":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/01745093-0A2-07408-00000DBC-01733A62","LastUpdate":"19.01.2016","Type":"audio","Title":"In Hietzing beim Dommayer spielt heut' der Strau\u00df","Decription":"Das Casino Dommayer, von dem das Lied handelt, tr\u00e4gt zwar denselben Namen wie das heutige Kaffeehaus, befand sich aber einige H\u00e4userblocks weiter entfernt gegen\u00fcber der Hietzinger Kirche. Es war eines der beliebtesten Ausflugs- und Tanzlokale des Biedermeier und der Gr\u00fcnderzeit, ber\u00fchmt als Auff\u00fchrungsst\u00e4tte von Josef Lanner sowie Johann Strauss Vater und Sohn. 1908 wich das ehemalige Casino Dommayer dem Parkhotel Sch\u00f6nbrunn und \u00fcbersiedelte an seinen heutigen Standort. <br\/><br\/> Das Lied von Ernst Arnold aus dem Jahr 1925 besingt das ehemalige Casino nach der Art eines biedermeierlichen Historienbildes. Nicht nur Fiaker tummeln sich vor dem Casino, sondern auch die \"Stellwagen\". Diese waren eine Fr\u00fchform des regulierten \u00f6ffentlichen Verkehrs und trugen wesentlich zur Etablierung der vorst\u00e4dtischen Vergn\u00fcgungsetablissements im 19.\u00a0Jahrhundert bei. Zu Dommayer fuhren Stellwagen seit 1815 sowie seit 1817 die komfortableren \"Gesellschaftwagen\". Vom Tanz handelt das Lied in Text und Musik, und die Schrammelbesetzung stellt die Aufnahme nochmal eigens in die Altwiener Tradition, wobei Strauss-Walzer eher nicht zum Repertoire der Schrammelquartetts geh\u00f6rten.<br\/><br\/> Der Komponist und Textautor Ernst Arnold war selbst ein bekannter S\u00e4nger, in der Aufnahme singt aber sein Bruder Fritz Imhoff.","PlaceAddress":"Wien, Casino Dommayer, Hietzinger Hauptstra\u00dfe 16, 1130","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/23\/2-23574_A_B01\/2-23574_a_b01.jpg","PictureCopyright":"Standort des ehemaligen Casino Dommayer, heute Parkhotel Sch\u00f6nbrunn. Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.186417","Longitude":"16.3023"},"no301":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/1B662EF5-0DA-000E3-00000A10-1B652C46","LastUpdate":"02.02.2016","Type":"audio","Title":"\"Der dritte Mann\" in der Wiener Kanalisation","Decription":"Das Zitherspiel von Anton Karas wurde als Leitmotiv des Filmes \"Der dritte Mann\" weltber\u00fchmt, und der Film wurde bewundert f\u00fcr seine Wienkulisse, allen voran die Szenen mit Orson Welles (Harry Lime) in der Wiener Kanalisation. Die Faszination an der Wiener Unterwelt und dem unterirdischen Kanalsystem, das wie ein dunkles Labyrinth unter der Oberfl\u00e4che Wiens liegt, ist bis heute ungebrochen. Bis heute werden Touren angeboten, die sich auf die Spuren von Orson Welles, dem \"dritten Mann\", begeben und hier im Girardipark den Ausgangspunkt haben, um in Wiens Unterwelt hinabzusteigen. <br\/><br\/> Der Film \"Der dritte Mann\" des britischen Regisseurs Carol Reed spielt im von den Alliierten besetzten Nachkriegswien und zeichnet Wien als Stadt der Ruinen, als Ort der Spionage, der Kriminalit\u00e4t und der politischen Korruption. Der Film schrieb l\u00e4ngst Filmgeschichte, die Filmmusik von Anton Karas wurde ein Welthit und mittlerweile in zahllosen Arrangements neu interpretiert. Dabei hatte Anton Karas bis zu seinem Engagement f\u00fcr den \"Dritten Mann\" noch kein einziges Lied komponiert. Er verdiente sein Geld allabendlich beim Heurigen in Sievering und beherrschte ein gro\u00dfes Repertoire an Wienerliedern auf der Zither. Als ihn Carol Reed w\u00e4hrend den Dreharbeiten zum \"Dritten Mann\" einmal spielen h\u00f6rte, bestellte er den begabten Zitherspieler in sein Hotel. Dort h\u00f6rte Reed ein paar Takte einer \u00dcbungsmelodie, die den Regisseur so begeisterten, dass er Anton Karas vom Fleck weg f\u00fcr die Filmmusik f\u00fcr den \"Dritten Mann\" engagierte.","PlaceAddress":"Wien, Girardipark, Girardipark, 1010","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=2\/30\/2-30272_B03\/2-30272_b03.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.200906","Longitude":"16.36733"},"no302":{"Media":"http:\/\/www.mediathek.at\/atom\/16ED822F-0B0-000B6-00000F5C-16ECC835","LastUpdate":"21.01.2016","Type":"audio","Title":"Heller Zuckerlfabrik. Erinnerungen Oliver Bienenstocks an die leer stehende Fabrik in den 2000er Jahren.","Decription":"Oliver Bienenstock erinnert sich in einem lebensgeschichtlichen Interview an die leer stehende Wiener Zuckerlfabrik der Familie Heller. Die Fabrik wurde 1891 als \"Schokolade-, Zuckerwaren- und Obstkonservenfabrik\" von Gustav und Wilhelm Heller gegr\u00fcndet. Urspr\u00fcnglich im 3.\u00a0Wiener Gemeindebezirk angesiedelt, \u00fcbersiedelte sie 1899 nach Favoriten. Die Fabrik wurde nach dem \"Anschluss\" durch die Nationalsozialisten arisiert und 1945 an die ehemaligen Besitzer\/innen zur\u00fcckgegeben, die vor der NS-Verfolgung in die USA fliehen konnten. Das Unternehmen wurde 1971 verkauft, mittlerweile werden die bis heute ber\u00fchmten Wiener Zuckerln mit der blau-wei\u00dfen Verpackung von der Firma Josef Manner & Comp. AG vertrieben. Das Backsteingeb\u00e4ude mit seinem Schlot ist heute denkmalgesch\u00fctzt und zu einem Wahrzeichen Favoritens geworden, es beherbergte bereits Zeitschriftenverlage und K\u00fcnstler\/innen-Ateliers, seit einigen Jahren stattdessen einen Wohnpark, ein Pflegewohnhaus, Gesch\u00e4ftsfl\u00e4chen und B\u00fcros. Oliver Bienenstock, der das ehemalige Fabrikgeb\u00e4ude, als es Ende der 2000er Jahre drei Jahre lang leer stand, regelm\u00e4\u00dfig besuchte, erz\u00e4hlt von der Faszination f\u00fcr das Geb\u00e4ude, der Geschichte des Geb\u00e4udes und von Arten der Zerst\u00f6rung trotz Unversehrtheit des Gem\u00e4uers.","PlaceAddress":"Wien, Heller Zuckerlfabrik, Belgradplatz 3-5, 1100","Picture":"http:\/\/geo.mediathek.at\/type\/40002\/?w=800&h=600&file=E13\/04\/E13-04797_B01\/e13-04797_b01.jpg","PictureCopyright":"Bild: CC BY-SA 3.0 AT. \u00d6sterreichische Mediathek 2015.","PictureInfo":null,"Latitude":"48.174257","Longitude":"16.360154"}}